<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="atom.xsl"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://LeCipher.github.io/RepoMaestria/blog</id>
    <title>Maestria en Ciberseguridad UAX Blog</title>
    <updated>2025-02-11T23:50:13.318Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://LeCipher.github.io/RepoMaestria/blog"/>
    <subtitle>Maestria en Ciberseguridad UAX Blog</subtitle>
    <icon>https://LeCipher.github.io/RepoMaestria/img/favicon.ico</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Dominio 2: Resumir los conceptos fundamentales de seguridad]]></title>
        <id>https://LeCipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia</id>
        <link href="https://LeCipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia"/>
        <updated>2025-02-11T23:50:13.318Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Resumen de conceptos fundamentales de seguridad]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="resumen-de-conceptos-fundamentales-de-seguridad">Resumen de conceptos fundamentales de seguridad<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#resumen-de-conceptos-fundamentales-de-seguridad" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Resumen de conceptos fundamentales de seguridad" title="Enlace directo al Resumen de conceptos fundamentales de seguridad">​</a></h3>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="introducción">Introducción<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#introducci%C3%B3n" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Introducción" title="Enlace directo al Introducción">​</a></h2>
<p>Este capítulo cubre el segundo objetivo dentro del Dominio 1.0, Conceptos Generales de Seguridad, del examen CompTIA Security+. En este capítulo, resumiremos los conceptos fundamentales de seguridad para comprender los principios y tecnologías esenciales que protegen los datos y los sistemas. Desde los principios de Confidencialidad, Integridad y Disponibilidad (CIA) hasta conceptos avanzados como la confianza cero (<em>zero trust</em>) y la tecnología de engaño (<em>deception technology</em>), este capítulo te proporcionará el conocimiento necesario para protegerte a ti y a tus activos digitales.</p>
<p>A lo largo de este capítulo, revisarás los conceptos de no repudio y Autenticación, Autorización y Contabilidad (AAA), y explorarás cómo se aplican tanto a individuos como a sistemas. También nos adentraremos en el ámbito de la seguridad física, donde tecnologías como bolardos, videovigilancia y vestíbulos de control de acceso funcionan como centinelas que protegen nuestros espacios físicos.</p>
<p>Este capítulo te proporcionará una visión general de por qué las empresas dependen de los conceptos de seguridad para mantener su entorno protegido y asegurará que estés preparado para responder con éxito todas las preguntas del examen relacionadas con estos conceptos.</p>
<h1>NOTA:</h1>
<p>Un desglose completo del Objetivo del Examen 1.2 se proporcionará al final del capítulo.</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="confidencialidad-integridad-y-disponibilidad">Confidencialidad, Integridad y Disponibilidad<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#confidencialidad-integridad-y-disponibilidad" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Confidencialidad, Integridad y Disponibilidad" title="Enlace directo al Confidencialidad, Integridad y Disponibilidad">​</a></h2>
<p>En el ámbito de la seguridad digital, la Tríada CIA representa la base de la protección, donde tres principios fundamentales se combinan para fortalecer nuestros entornos digitales. Estos principios son los siguientes:</p>
<ul>
<li>
<p><strong>Confidencialidad:</strong> Garantiza que la información sensible permanezca protegida de accesos no autorizados y que solo puedan acceder a ella aquellas personas con la autorización adecuada. La confidencialidad protege secretos comerciales, datos personales y cualquier información confidencial que requiera una "cerradura y llave" digital.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Integridad:</strong> Asegura que los datos permanezcan inalterados y confiables. Previene cambios o manipulaciones no autorizadas en la información, manteniendo su precisión y fiabilidad. Algoritmos de <em>hashing</em>, como SHA-1 o MD5, proporcionan integridad a los datos.</p>
</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="disponibilidad">Disponibilidad<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#disponibilidad" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Disponibilidad" title="Enlace directo al Disponibilidad">​</a></h3>
<p>Este principio garantiza que tus activos digitales y servicios sean accesibles cuando se necesiten. La disponibilidad asegura que tus sistemas estén operativos, que tus datos puedan accederse de manera rápida y que tus servicios en línea permanezcan accesibles.</p>
<p>Estos tres principios, trabajando en armonía, crean una defensa sólida contra amenazas cibernéticas. Actúan como un escudo, protegiendo tus valores digitales contra violaciones, manipulaciones e interrupciones. La Tríada CIA no solo ofrece seguridad, sino que también representa una mentalidad que moldea el diseño de sistemas seguros, recordándonos que la protección digital implica un equilibrio delicado entre secreto, confiabilidad y accesibilidad.</p>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="no-repudio">No Repudio<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#no-repudio" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al No Repudio" title="Enlace directo al No Repudio">​</a></h3>
<p>El no repudio evita la negación de acciones, garantizando responsabilidad y confiabilidad en las transacciones y comunicaciones electrónicas. Su papel en el mantenimiento de la confianza y la responsabilidad en la era digital no puede subestimarse. A través de la autenticación, las firmas digitales y los registros de auditoría, protege las interacciones electrónicas. A medida que la tecnología avanza, el no repudio sigue siendo un pilar fundamental para los intercambios digitales seguros.</p>
<p>Los aspectos clave del no repudio son los siguientes:</p>
<ul>
<li>
<p><strong>Firmas digitales</strong>: Utilizan identificadores criptográficos para confirmar la identidad del remitente y garantizar la integridad del contenido.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Registros de auditoría</strong>: Mantienen un historial cronológico de acciones, lo que resulta crucial para rastrear eventos y asignar responsabilidades a las partes involucradas. En el comercio electrónico, el no repudio establece confianza al evitar eficazmente cualquier posible negación de transacciones en línea, fomentando así un entorno seguro para el comercio electrónico. Esto puede lograrse mediante el uso de una firma digital.</p>
</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="controles-de-acceso">Controles de acceso<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#controles-de-acceso" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Controles de acceso" title="Enlace directo al Controles de acceso">​</a></h3>
<p>Los tres componentes principales del control de acceso son la identificación de un individuo, su autenticación al ingresar una contraseña o PIN y su autorización al concederle permiso para acceder a diferentes tipos de datos. Por ejemplo, alguien que trabaja en finanzas necesitará un mayor nivel de autorización y acceso a diferentes datos que una persona encargada de despachar un pedido de productos terminados.</p>
<p>Estos componentes se definen de la siguiente manera:</p>
<ul>
<li>
<p><strong>Identificación</strong>: Es similar a que cada persona tenga su propia cuenta bancaria; la cuenta se identifica mediante los detalles de la tarjeta bancaria. En un entorno seguro, la identificación puede implicar tener una cuenta de usuario, una tarjeta inteligente o el uso de datos biométricos como una huella digital o un escaneo facial, ya que estos son únicos para cada individuo. Cada persona tiene su propio Identificador de Seguridad (SID) para su cuenta, que funciona como un número de serie.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Autenticación</strong>: Después de ingresar su método de identificación elegido, los individuos deben someterse a un proceso de verificación, como introducir una contraseña o PIN, o utilizar credenciales biométricas.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Autorización</strong>: Es el nivel de acceso o permisos que se aplica a determinados datos según el grupo al que pertenezcas. Por ejemplo, un gerente de ventas podría acceder a los datos del grupo de ventas y también a los datos del grupo de gerentes. Solo se te otorgará la cantidad mínima de acceso necesaria para desempeñar tu trabajo; esto se conoce como el principio de menor privilegio.</p>
</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="recordatorio">RECORDATORIO<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#recordatorio" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al RECORDATORIO" title="Enlace directo al RECORDATORIO">​</a></h3>
<p>El no repudio evita la negación de haber realizado una acción. Una firma digital en un correo electrónico prueba que lo enviaste; no puedes negar que lo hiciste.</p>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="autenticación-autorización-y-contabilidad">Autenticación, Autorización y Contabilidad<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#autenticaci%C3%B3n-autorizaci%C3%B3n-y-contabilidad" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Autenticación, Autorización y Contabilidad" title="Enlace directo al Autenticación, Autorización y Contabilidad">​</a></h3>
<p>En el mundo de la seguridad digital, existe un elemento crucial conocido como el <strong>servidor AAA</strong>. Piensa en él como un guardián responsable de tres tareas fundamentales: autenticación, autorización y contabilidad.</p>
<p>Veamos qué hacen los servidores AAA y cómo ayudan a mantener seguras y confiables nuestras interacciones digitales:</p>
<ul>
<li>
<p><strong>Autenticación de personas</strong>: La autenticación es la primera barrera contra el acceso no autorizado en los sistemas de red. Este proceso clave se centra en la verificación meticulosa de las identidades de las personas que intentan acceder a una red o sistema. A través de este procedimiento, se garantiza que solo los usuarios autorizados obtengan privilegios de acceso, neutralizando eficazmente la posibilidad de violaciones de seguridad.</p>
<p>Este proceso suele estar respaldado por un servidor AAA, que colabora con diversos métodos de autenticación, incluyendo la comunicación con un <strong>controlador de dominio</strong> en el contexto de redes basadas en Windows. Cuando un usuario inicia una solicitud de autenticación, el servidor AAA interactúa con el controlador de dominio, un servidor especializado en la gestión de cuentas de usuario y autenticación dentro de un entorno de dominio Windows.</p>
</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="autenticación-de-sistemas">Autenticación de sistemas<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#autenticaci%C3%B3n-de-sistemas" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Autenticación de sistemas" title="Enlace directo al Autenticación de sistemas">​</a></h2>
<p>A la vanguardia de las estrategias modernas de autenticación se encuentran el marco AAA y el protocolo 802.1X. Esta combinación fortalece la seguridad de la red al integrar de manera fluida un proceso de autenticación sólido. 802.1X lidera la autenticación de dispositivos que buscan acceder a una red, y cada dispositivo debe contar con un certificado válido en su endpoint.</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="modelos-de-autorización">Modelos de autorización<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#modelos-de-autorizaci%C3%B3n" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Modelos de autorización" title="Enlace directo al Modelos de autorización">​</a></h2>
<p>Una vez que un usuario o sistema ha sido autenticado, el siguiente nivel consiste en determinar qué acciones pueden realizar dentro de la red. Los modelos de autorización definen el alcance de las actividades permitidas, creando un entorno controlado que mitiga los riesgos asociados con acciones no autorizadas.</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="contabilidad">Contabilidad<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#contabilidad" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Contabilidad" title="Enlace directo al Contabilidad">​</a></h2>
<p>Este proceso implica la captura de detalles esenciales como nombres de usuario, marcas de tiempo, direcciones IP, recursos accedidos y acciones realizadas. Estos datos se almacenan de forma segura, garantizando su integridad y confidencialidad. La información de contabilidad puede utilizarse para monitoreo en tiempo real, análisis histórico y generación de informes con fines de cumplimiento o resolución de problemas.</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="protocolos-aaa">Protocolos AAA<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#protocolos-aaa" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Protocolos AAA" title="Enlace directo al Protocolos AAA">​</a></h2>
<p>En el dinámico ámbito de la seguridad de redes, los protocolos AAA (RADIUS, Diameter y TACACS+) emergen como pilares del control de acceso y la rendición de cuentas. Estos protocolos emplean una tríada de procesos: autenticación, autorización y contabilidad. El último de estos procesos consiste en almacenar en una base de datos a los usuarios y dispositivos que inician sesión. Los protocolos AAA se definen de la siguiente manera:</p>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="remote-authentication-dial-in-user-service-radius">Remote Authentication Dial-In User Service (RADIUS)<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#remote-authentication-dial-in-user-service-radius" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Remote Authentication Dial-In User Service (RADIUS)" title="Enlace directo al Remote Authentication Dial-In User Service (RADIUS)">​</a></h3>
<p>RADIUS es una pieza fundamental en la seguridad de redes, especialmente en escenarios de acceso remoto. Los clientes RADIUS abarcan una variedad de dispositivos, incluidos puntos de acceso inalámbricos, routers y switches. A medida que estos clientes reenvían solicitudes de autenticación a un servidor RADIUS, requieren de un secreto compartido. Este secreto, conocido tanto por el cliente RADIUS como por el servidor, protege el intercambio de datos sensibles y refuerza la integridad del proceso de autenticación.</p>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="diameter">Diameter<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#diameter" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Diameter" title="Enlace directo al Diameter">​</a></h3>
<p>Diameter ha surgido como el sucesor evolucionado de RADIUS, ampliando sus capacidades para adaptarse a las tecnologías de red modernas. En este contexto, elementos de red como dispositivos de infraestructura 4G y 5G, incluidos puntos de acceso LTE y WiMAX, actúan como clientes Diameter. Del mismo modo, el secreto compartido adquiere una importancia crucial, asegurando una comunicación segura entre los clientes y servidores Diameter.</p>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="terminal-access-controller-access-control-system-plus-tacacs">Terminal Access Controller Access Control System Plus (TACACS+)<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#terminal-access-controller-access-control-system-plus-tacacs" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Terminal Access Controller Access Control System Plus (TACACS+)" title="Enlace directo al Terminal Access Controller Access Control System Plus (TACACS+)">​</a></h3>
<p>TACACS+, creado por CISCO, se utiliza para conceder o denegar acceso a dispositivos de red. Los clientes TACACS+ suelen incluir routers, switches y firewalls. Al igual que en RADIUS y Diameter, el secreto compartido desempeña un papel clave, ya que constituye la base de las interacciones seguras entre los clientes y servidores TACACS+.</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="análisis-de-brechas-gap-analysis">Análisis de brechas (Gap Analysis)<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#an%C3%A1lisis-de-brechas-gap-analysis" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Análisis de brechas (Gap Analysis)" title="Enlace directo al Análisis de brechas (Gap Analysis)">​</a></h2>
<p>El análisis de brechas es un proceso estratégico que evalúa las prácticas de seguridad de una organización en comparación con estándares de seguridad establecidos, regulaciones y mejores prácticas de la industria. Esta evaluación identifica discrepancias o "brechas" entre la postura de seguridad actual y el estado de seguridad deseado. El proceso de análisis de brechas involucra varias tareas clave:</p>
<ul>
<li><strong>Evaluación:</strong> Se lleva a cabo un análisis exhaustivo para comprender las medidas de seguridad, políticas, procedimientos y tecnologías actuales de la organización.</li>
<li><strong>Comparación (Benchmarking):</strong> Se comparan las prácticas de seguridad existentes con estándares de la industria, marcos de referencia y regulaciones de cumplimiento establecidas.</li>
<li><strong>Identificación:</strong> Se detectan brechas al identificar áreas donde las medidas de seguridad no alcanzan el nivel deseado o requerido.</li>
<li><strong>Priorización:</strong> No todas las brechas presentan el mismo nivel de riesgo. La priorización implica clasificar las brechas identificadas según su posible impacto y la probabilidad de ser explotadas.</li>
<li><strong>Estrategia de remediación:</strong> Con base en las brechas priorizadas, se desarrolla una estrategia integral de remediación. Esta estrategia establece pasos concretos para cerrar las brechas identificadas y mejorar la postura de seguridad de la organización.</li>
</ul>
<p>El análisis de brechas no es un proceso único, sino iterativo. A medida que evolucionan las amenazas de seguridad, también lo hacen las prácticas y estándares de seguridad. Evaluaciones periódicas de brechas garantizan que las medidas de seguridad de una organización se mantengan alineadas con el cambiante panorama de amenazas.</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="zero-trust">Zero Trust<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#zero-trust" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Zero Trust" title="Enlace directo al Zero Trust">​</a></h2>
<p>El concepto de ciberseguridad de <strong>Zero Trust</strong> se alinea con la importancia de los planos de datos y control en las redes. Así como Zero Trust desafía la suposición de confianza implícita dentro de una red, la separación de los planos de datos y control cuestiona la idea tradicional de que el movimiento de datos y la gestión de la red deben estar estrechamente acoplados.</p>
<p>En un modelo de Zero Trust, el principio de "nunca confiar, siempre verificar" refleja la necesidad de validar continuamente la legitimidad de los usuarios y dispositivos que acceden a los recursos, sin importar su ubicación.</p>
<p>De manera similar, la separación de los planos de datos y control reconoce que una red eficiente y segura requiere roles diferenciados.</p>
<ul>
<li><strong>Plano de datos:</strong> Se encarga del movimiento eficiente de la información.</li>
<li><strong>Plano de control:</strong> Administra la inteligencia detrás del enrutamiento de datos, la salud de la red y la coordinación de dispositivos.</li>
</ul>
<p>Así como Zero Trust mejora la ciberseguridad al verificar el acceso en cada paso, la división de los planos de datos y control optimiza la eficiencia y seguridad de la red al permitir funciones especializadas y evitar vulnerabilidades que podrían surgir al acoplar estrechamente estos roles.</p>
<p>En ambos casos, el principio subyacente es minimizar las suposiciones y maximizar la validación, lo que conduce a sistemas más robustos. A continuación, analizaremos en profundidad los planos de datos y control.</p>
<p>imagen 1.2</p>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="figura-21-el-plano-de-control-dicta-cómo-los-usuarios-y-dispositivos-están-autorizados-para-acceder-a-los-recursos-de-la-red">Figura 2.1: El plano de control dicta cómo los usuarios y dispositivos están autorizados para acceder a los recursos de la red<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#figura-21-el-plano-de-control-dicta-c%C3%B3mo-los-usuarios-y-dispositivos-est%C3%A1n-autorizados-para-acceder-a-los-recursos-de-la-red" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Figura 2.1: El plano de control dicta cómo los usuarios y dispositivos están autorizados para acceder a los recursos de la red" title="Enlace directo al Figura 2.1: El plano de control dicta cómo los usuarios y dispositivos están autorizados para acceder a los recursos de la red">​</a></h3>
<p>La Figura 2.1 ilustra un marco de ciberseguridad que divide el Plano de Control y el Plano de Datos. El Plano de Control es donde la autorización de usuarios y dispositivos es gestionada por un <strong>Motor de Políticas</strong> y administrada por un <strong>Administrador de Políticas</strong>, quien luego comunica las decisiones al <strong>Punto de Aplicación de Políticas</strong>.</p>
<p>El Plano de Datos es responsable de las transferencias seguras de datos y está mediado por el punto de aplicación de políticas, con una <strong>Zona de Confianza Implícita</strong> que indica un segmento de la red considerado seguro sin necesidad de verificación continua.</p>
<p>Las flechas muestran el flujo direccional de las decisiones de políticas y su aplicación a través del sistema.</p>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="examinemos-estos-conceptos-en-mayor-detalle">Examinemos estos conceptos en mayor detalle:<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#examinemos-estos-conceptos-en-mayor-detalle" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Examinemos estos conceptos en mayor detalle:" title="Enlace directo al Examinemos estos conceptos en mayor detalle:">​</a></h3>
<h4 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="plano-de-control"><strong>Plano de Control</strong><a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#plano-de-control" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al plano-de-control" title="Enlace directo al plano-de-control">​</a></h4>
<p>El plano de control sirve como un centro de comando fundamental para la ciberseguridad. Utiliza la identidad del sujeto en conjunto con las políticas de la empresa y los datos de inteligencia de amenazas para decidir qué usuarios o dispositivos pueden acceder a la red. Al centralizar el control de esta manera, las organizaciones pueden regular el acceso, monitorear la actividad y responder rápidamente a amenazas emergentes.</p>
<h4 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="identidad-adaptativa"><strong>Identidad Adaptativa</strong><a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#identidad-adaptativa" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al identidad-adaptativa" title="Enlace directo al identidad-adaptativa">​</a></h4>
<p>El enfoque convencional de identidad de usuario está experimentando una transformación revolucionaria con la aparición de la <strong>identidad adaptativa</strong>. Ya no se limita a roles y permisos estáticos; la identidad adaptativa ajusta los privilegios de usuario en función de un análisis contextual. Al evaluar el comportamiento del usuario, su ubicación y las características del dispositivo, este enfoque garantiza que los derechos de acceso se ajusten dinámicamente, minimizando drásticamente el riesgo de actividad no autorizada y permitiendo una experiencia fluida para el usuario.</p>
<h4 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="reducción-del-alcance-de-amenazas"><strong>Reducción del Alcance de Amenazas</strong><a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#reducci%C3%B3n-del-alcance-de-amenazas" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al reducción-del-alcance-de-amenazas" title="Enlace directo al reducción-del-alcance-de-amenazas">​</a></h4>
<p>Prevenir amenazas antes de que se materialicen es un objetivo clave en la ciberseguridad. Aquí entra en juego el concepto de <strong>reducción del alcance de amenazas</strong>. Al reducir intencionalmente la superficie de ataque potencial, las organizaciones pueden frustrar preventivamente posibles vectores de explotación. Esto implica estrategias como minimizar los servicios expuestos, reducir la base de código susceptible a ataques y aplicar una gestión rigurosa de parches. A través de estas medidas proactivas, se reduce significativamente la posibilidad de brechas de seguridad.</p>
<h4 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="control-de-acceso-basado-en-políticas"><strong>Control de Acceso Basado en Políticas</strong><a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#control-de-acceso-basado-en-pol%C3%ADticas" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al control-de-acceso-basado-en-políticas" title="Enlace directo al control-de-acceso-basado-en-políticas">​</a></h4>
<p>La traducción de políticas de seguridad en acciones concretas es un desafío para muchas organizaciones. El <strong>control de acceso basado en políticas</strong> ofrece una solución al automatizar la aplicación de estas directrices. Mediante un enfoque sistemático, las organizaciones pueden definir derechos de acceso, permisos y respuestas a escenarios específicos. Esto no solo garantiza coherencia, sino que también elimina el riesgo de errores humanos en la ejecución de protocolos de seguridad.</p>
<h4 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="administrador-de-políticas"><strong>Administrador de Políticas</strong><a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#administrador-de-pol%C3%ADticas" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al administrador-de-políticas" title="Enlace directo al administrador-de-políticas">​</a></h4>
<p>El <strong>administrador de políticas</strong> ejecuta las decisiones tomadas por el motor de políticas para controlar el acceso a la red. Emite tokens de acceso y puede comunicarse con el plano de datos.</p>
<h4 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="motor-de-políticas"><strong>Motor de Políticas</strong><a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#motor-de-pol%C3%ADticas" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al motor-de-políticas" title="Enlace directo al motor-de-políticas">​</a></h4>
<p>El <strong>motor de políticas</strong> determina quién obtiene acceso a los recursos críticos de la red en función de cada usuario. Opera con base en políticas escritas por el equipo de seguridad de la organización, que establecen las reglas de acceso. El contexto es crucial, con datos provenientes de SIEM, inteligencia de amenazas, atributos del usuario e información del dispositivo que informan las decisiones. Una vez que el motor de políticas evalúa todos los parámetros, comunica su decisión a un administrador de políticas, quien la ejecuta.</p>
<h4 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="punto-de-aplicación-de-políticas"><strong>Punto de Aplicación de Políticas</strong><a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#punto-de-aplicaci%C3%B3n-de-pol%C3%ADticas" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al punto-de-aplicación-de-políticas" title="Enlace directo al punto-de-aplicación-de-políticas">​</a></h4>
<p>El <strong>punto de aplicación de políticas</strong> asume el rol de un guardián vigilante. Funciona como un puesto de control de seguridad que sigue las reglas establecidas por el administrador de políticas y verificadas por el motor de políticas. Este punto de control garantiza que solo las acciones autorizadas se permitan y previene posibles brechas. Es el <strong>tomador de decisiones final</strong>, asegurándose de que todo sea seguro y confiable antes de permitir el acceso. Tal como un guardia en la entrada de un club, evita problemas y solo deja entrar a quienes tienen permiso.</p>
<hr>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="el-plano-de-datos"><strong>El Plano de Datos</strong><a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#el-plano-de-datos" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al el-plano-de-datos" title="Enlace directo al el-plano-de-datos">​</a></h2>
<p>El <strong>plano de datos</strong> en ciberseguridad es el núcleo operativo responsable del movimiento real y reenvío de paquetes de datos dentro de una red. Se enfoca en ejecutar tareas como el enrutamiento, conmutación y reenvío de paquetes según reglas y políticas predefinidas. El plano de datos garantiza una transmisión de datos eficiente y segura entre dispositivos y a través de redes, desempeñando un papel crucial en la comunicación de la red mientras mantiene principios de seguridad y rendimiento.</p>
<p>Los <strong>sujetos</strong> en el plano de datos son las entidades que inician la comunicación de datos, mientras que los <strong>sistemas</strong> representan la infraestructura colectiva, recursos y dispositivos responsables del procesamiento y reenvío de paquetes de datos dentro de la red. Estos sistemas incluyen enrutadores, switches, firewalls, balanceadores de carga y cualquier otro equipo de red involucrado en la transmisión y gestión del tráfico de datos. Sujetos y sistemas trabajan en conjunto para garantizar una transmisión de datos eficiente y segura dentro de la arquitectura de la red.</p>
<p>En seguridad informática y redes, las <strong>zonas de confianza</strong> se utilizan para categorizar y gestionar los requisitos de seguridad y controles de acceso en diferentes partes de un sistema, tal como se define a continuación:</p>
<ul>
<li>
<p><strong>Zonas de confianza implícita:</strong> Se refiere a áreas dentro de una red o sistema donde se asume cierto nivel de confianza sin una verificación explícita. Estas zonas simplifican y agilizan la comunicación entre componentes dentro de ellas. Se establecen con base en reglas predefinidas, configuraciones o suposiciones sobre la seguridad e integridad de los componentes involucrados.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Zona de red interna:</strong> Los dispositivos y recursos dentro de la red interna de la empresa se consideran confiables porque están detrás del firewall de la organización. También conocida como <strong>red de área local (LAN)</strong>, aquí residen el <strong>controlador de dominio</strong> y los <strong>servidores de bases de datos</strong>.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Zona desmilitarizada (DMZ):</strong> Es un área que no es completamente confiable ni completamente segura. Es una zona intermedia que permite el acceso controlado a ciertos servicios desde la red externa. La comunicación entre la DMZ y la red interna suele estar sujeta a controles más estrictos. También se conoce como <strong>subred de seguridad</strong>, donde residen los recursos accesibles tanto por redes confiables como no confiables.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Zona de red externa:</strong> Las redes externas, como internet, generalmente se consideran zonas no confiables debido a los riesgos inherentes. La comunicación desde la red externa hacia la red interna generalmente requiere medidas de seguridad robustas. También conocida como <strong>red de área amplia (WAN)</strong>, es una red no confiable.</p>
</li>
</ul>
<p>El concepto de zonas de confianza implícita resalta el equilibrio entre seguridad y conveniencia. Aunque estas zonas pueden agilizar la comunicación y hacer que los sistemas sean más fáciles de usar, también pueden introducir vulnerabilidades si no se gestionan adecuadamente. Es importante diseñarlas y configurarlas con cuidado, considerando las necesidades específicas de seguridad de la organización y la sensibilidad de los datos manejados.</p>
<hr>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="seguridad-física"><strong>Seguridad Física</strong><a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#seguridad-f%C3%ADsica" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al seguridad-física" title="Enlace directo al seguridad-física">​</a></h2>
<p>La seguridad física es de suma importancia, ya que abarca una serie de medidas diseñadas para disuadir, detectar y responder a posibles riesgos. Desde barreras robustas hasta vigilancia de última generación, cada elemento contribuye a la creación de un marco de seguridad que protege a las personas, los activos y la información crítica.</p>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="elementos-clave-en-la-seguridad-física"><strong>Elementos clave en la seguridad física</strong><a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#elementos-clave-en-la-seguridad-f%C3%ADsica" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al elementos-clave-en-la-seguridad-física" title="Enlace directo al elementos-clave-en-la-seguridad-física">​</a></h3>
<ul>
<li><strong>Bolardos:</strong> Barreras resistentes diseñadas para prevenir amenazas vehiculares.</li>
<li><strong>Vestíbulos de control de acceso:</strong> Espacios controlados que regulan la entrada a instalaciones seguras.</li>
<li><strong>Cercado:</strong> Actúa como disuasión visual contra el acceso no autorizado.</li>
<li><strong>Vigilancia por video:</strong> Proporciona monitoreo en tiempo real y registros históricos de eventos.</li>
<li><strong>Guardias de seguridad:</strong> Presencia humana esencial para patrullas y respuesta ante incidentes.</li>
<li><strong>Tarjetas de acceso:</strong> Dispositivos con RFID o tecnología inteligente para identificar personal autorizado.</li>
<li><strong>Iluminación de seguridad:</strong> Reduce puntos ciegos y disuade intrusos.</li>
<li><strong>Registros de visitantes:</strong> Documentan entradas y salidas para auditorías e investigaciones.</li>
<li><strong>Sensores de seguridad:</strong> Detectan anomalías y activan respuestas automáticas.</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="tipo-de-sensor-función-y-aplicación">Tipo de Sensor, Función y Aplicación<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#tipo-de-sensor-funci%C3%B3n-y-aplicaci%C3%B3n" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Tipo de Sensor, Función y Aplicación" title="Enlace directo al Tipo de Sensor, Función y Aplicación">​</a></h3>
<p><strong>Infrarrojo</strong><br>
<!-- -->Estos sensores detectan cambios en firmas de calor, permitiendo identificar de manera efectiva la presencia de humanos o animales. Se utilizan en la protección perimetral y la seguridad en interiores.</p>
<p><strong>Presión</strong><br>
<!-- -->Al detectar cambios de presión debido al tacto o al paso, estos sensores proporcionan indicadores confiables de movimiento, tanto en interiores como en exteriores.</p>
<p><strong>Microondas</strong><br>
<!-- -->Emiten pulsos de microondas y detectan alteraciones en la frecuencia causadas por objetos en movimiento, lo que los hace altamente efectivos en diversos escenarios de seguridad.</p>
<p><strong>Ultrasónico</strong><br>
<!-- -->Operando con ondas de sonido, los sensores ultrasónicos pueden "ver" alrededor de esquinas o dentro de áreas ocultas, resultando valiosos en entornos desafiantes.</p>
<p><strong>Tabla 2.1: Tecnologías de sensores</strong></p>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="recordatorio-1">RECORDATORIO<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#recordatorio-1" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al RECORDATORIO" title="Enlace directo al RECORDATORIO">​</a></h3>
<p>El punto de aplicación de políticas se encuentra en el plano de datos, controlando el acceso a los recursos.</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="tecnología-de-engaño-y-disrupción">Tecnología de Engaño y Disrupción<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#tecnolog%C3%ADa-de-enga%C3%B1o-y-disrupci%C3%B3n" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Tecnología de Engaño y Disrupción" title="Enlace directo al Tecnología de Engaño y Disrupción">​</a></h2>
<p>En el dinámico panorama de la ciberseguridad, donde los adversarios evolucionan constantemente en sus tácticas, adoptar nuevos paradigmas se vuelve esencial. Aquí es donde entra en juego la tecnología de engaño y disrupción, un enfoque innovador que desafía las medidas defensivas tradicionales. Este cambio estratégico permite a las organizaciones no solo defenderse, sino también engañar y desestabilizar activamente posibles amenazas.</p>
<p>En el núcleo de esta estrategia se encuentran algunos componentes intrigantes: <strong>honeypot, honeynet, honeyfile, honeytoken</strong> e <strong>información falsa</strong>. Estos elementos funcionan como señuelos digitales, transformando la vulnerabilidad en una ventaja estratégica. Analicemos cada uno de ellos:</p>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="honeypot"><strong>Honeypot</strong><a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#honeypot" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al honeypot" title="Enlace directo al honeypot">​</a></h3>
<p>Cuando los equipos de seguridad buscan conocer los métodos de ataque que utilizan los hackers, configuran un sitio web similar a uno legítimo pero con menor seguridad, conocido como <strong>honeypot</strong>. Cuando el ataque se inicia, el equipo de seguridad monitorea los métodos empleados para prevenir futuros ataques. Otra razón para establecer un honeypot es servir como señuelo, evitando que el servidor web real sea atacado.</p>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="honeynet"><strong>Honeynet</strong><a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#honeynet" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al honeynet" title="Enlace directo al honeynet">​</a></h3>
<p>Las <strong>honeynets</strong> son grupos de honeypots que simulan ser una red completa. También se crean como señuelos para desviar a los atacantes del entorno real y pueden servir como un campo de pruebas donde los profesionales de ciberseguridad pueden estudiar y analizar actividades maliciosas. Actúan como trampas que permiten comprender el comportamiento de los atacantes mientras se protege la red real.</p>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="honeyfile-creando-cebos-tentadores"><strong>Honeyfile (creando cebos tentadores)</strong><a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#honeyfile-creando-cebos-tentadores" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al honeyfile-creando-cebos-tentadores" title="Enlace directo al honeyfile-creando-cebos-tentadores">​</a></h3>
<p>En el mundo del engaño, incluso los archivos individuales pueden convertirse en trampas ingeniosas. Un <strong>honeyfile</strong> es un señuelo sofisticado, como un archivo titulado <em>password</em> guardado en el escritorio. Este archivo está diseñado para atraer la curiosidad de un atacante. Una vez accedido, activa alarmas que marcan la intrusión y desencadenan una respuesta defensiva proactiva. Este cebo digital, aparentemente inofensivo, revela la intención y dirección del atacante, permitiendo a los defensores anticipar su próximo movimiento.</p>
<p><strong>Honeytoken:</strong><br>
<!-- -->Los <em>honeytokens</em> desempeñan un papel vigilante en el ámbito de la ciberseguridad, diseñados para atrapar a los intrusos digitales en su camino. Elaborados con precisión, estos tokens contienen marcadores engañosos—datos ficticios que se presentan como un bien valioso para posibles ladrones. Sin embargo, estos datos señuelo no tienen ningún valor real para la organización. Una vez que este cebo irresistible es tomado, se despliega una red oculta que permite rastrear al infiltrado. Ya sea que el adversario ataque desde fuera de los muros organizacionales o emerja desde dentro, esta red de <em>honeytokens</em> se mantiene como un centinela inquebrantable de la seguridad.</p>
<p><strong>Información falsa:</strong><br>
<!-- -->Un <em>DNS sinkhole</em>, a menudo llamado de manera jocosa “el agujero negro de Internet”, es una táctica en la que las consultas DNS se redirigen deliberadamente a diferentes direcciones IP, generalmente por razones de seguridad o control. Imagina escribir la dirección de un sitio web en tu navegador y ser enviado a una sala vacía en lugar de tu destino deseado. Otra táctica que podríamos emplear es la telemetría falsa, en la que identificamos y atacamos, pero devolvemos datos falsos.
<strong>Honeytoken:</strong><br>
<!-- -->Los <em>honeytokens</em> desempeñan un papel vigilante en el ámbito de la ciberseguridad, diseñados para atrapar a los intrusos digitales en su camino. Elaborados con precisión, estos tokens contienen marcadores engañosos—datos ficticios que se presentan como un bien valioso para posibles ladrones. Sin embargo, estos datos señuelo no tienen ningún valor real para la organización. Una vez que este cebo irresistible es tomado, se despliega una red oculta que permite rastrear al infiltrado. Ya sea que el adversario ataque desde fuera de los muros organizacionales o emerja desde dentro, esta red de <em>honeytokens</em> se mantiene como un centinela inquebrantable de la seguridad.</p>
<p><strong>Información falsa:</strong><br>
<!-- -->Un <em>DNS sinkhole</em>, a menudo llamado de manera jocosa “el agujero negro de Internet”, es una táctica en la que las consultas DNS se redirigen deliberadamente a diferentes direcciones IP, generalmente por razones de seguridad o control. Imagina escribir la dirección de un sitio web en tu navegador y ser enviado a una sala vacía en lugar de tu destino deseado. Otra táctica que podríamos emplear es la telemetría falsa, en la que identificamos y atacamos, pero devolvemos datos falsos.</p>
<p>En un ámbito digital donde lo inesperado es la norma, la tecnología de engaño y disrupción transforma la vulnerabilidad en dominio estratégico. Honeypots, honeynets, honeyfiles y honeytokens crean una defensa dinámica que no solo protege, sino que también desorienta a los atacantes, frustrando sus tácticas y otorgando la ventaja a los defensores. Es un teatro digital donde el escenario está preparado para una compleja representación de intriga y estrategia, dando forma al futuro de la ciberseguridad.</p>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="resumen">Resumen<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#resumen" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Resumen" title="Enlace directo al Resumen">​</a></h3>
<p>Este capítulo ofrece una visión integral de los principios fundamentales que sustentan la protección de los entornos digitales. Aprendimos que la base de la seguridad es la Triada CIA: confidencialidad, integridad y disponibilidad. Estos tres principios trabajan en armonía para crear un escudo sólido contra las amenazas cibernéticas.</p>
<p>También exploramos cómo el concepto de no repudio refuerza la confianza y la responsabilidad a través de mecanismos como la autenticación, las firmas digitales y los registros de auditoría. Asimismo, introdujimos el marco AAA: autenticación, autorización y contabilidad.</p>
<p>Además, examinamos el concepto de análisis de brechas, un proceso estratégico para evaluar las prácticas de seguridad de una organización en comparación con los estándares de la industria y las mejores prácticas.</p>
<p>En este capítulo, también analizamos el modelo de confianza cero y cómo el control...</p>
<p>El plano funciona como un centro de comando para la ciberseguridad. Vimos cómo el plano de datos se divide en zonas de seguridad para ayudar a las organizaciones a tomar decisiones esenciales sobre la confianza en las redes y discutimos aspectos de seguridad física, como controles de acceso y vigilancia. Finalmente, analizamos los tipos de técnicas y tecnologías de engaño y distribución, como los honeypots y la ofuscación, que deberían mantener a los especialistas en seguridad y redes siempre alerta.</p>
<p>El conocimiento adquirido en este capítulo te preparará para responder cualquier pregunta relacionada con el Objetivo del Examen 1.2 en tu examen de certificación CompTIA Security+.</p>
<p>El próximo capítulo es el Capítulo 3: Explicar la importancia de los procesos de gestión del cambio y su impacto en la seguridad.</p>
<p><strong>Objetivos del Examen 1.2</strong></p>
<p>Resumir conceptos fundamentales de seguridad.</p>
<p><strong>Confidencialidad, Integridad y Disponibilidad (CIA):</strong><br>
<!-- -->Protege la confidencialidad, integridad y accesibilidad de los datos.</p>
<p><strong>No repudio:</strong><br>
<!-- -->Evita la negación de las propias acciones, garantizando la responsabilidad.</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="autenticación-autorización-y-contabilidad-aaa">Autenticación, Autorización y Contabilidad (AAA):<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#autenticaci%C3%B3n-autorizaci%C3%B3n-y-contabilidad-aaa" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Autenticación, Autorización y Contabilidad (AAA):" title="Enlace directo al Autenticación, Autorización y Contabilidad (AAA):">​</a></h2>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="autenticación">Autenticación<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#autenticaci%C3%B3n" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Autenticación" title="Enlace directo al Autenticación">​</a></h3>
<ul>
<li><strong>Autenticación de personas</strong>: Verifica la identidad de una persona.</li>
<li><strong>Autenticación de sistemas</strong>: Uso de dispositivos 802.1x para autenticar sistemas.</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="autorización">Autorización<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#autorizaci%C3%B3n" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Autorización" title="Enlace directo al Autorización">​</a></h3>
<ul>
<li><strong>Modelos de autorización</strong>: Controlan los permisos de acceso.</li>
<li><strong>Análisis de brechas</strong>: Ayuda a alcanzar el nivel de seguridad deseado.</li>
<li><strong>Zero Trust</strong>: Principio de “nunca confíes, siempre verifica”.</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="plan-de-control">Plan de control<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#plan-de-control" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Plan de control" title="Enlace directo al Plan de control">​</a></h3>
<p>Administra y configura dispositivos y recursos de la red:</p>
<ul>
<li><strong>Identidad adaptativa</strong>: Enfoque flexible para la gestión de identidad.</li>
<li><strong>Reducción del alcance de amenazas</strong>: Disminución de la superficie de ataque.</li>
<li><strong>Motor de políticas</strong>: Hace cumplir reglas y políticas.</li>
<li><strong>Administrador de políticas</strong>: Ejecuta las decisiones del motor de políticas.</li>
<li><strong>Control de acceso basado en políticas</strong>: Automatización de la aplicación de directivas.</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="plano-de-datos">Plano de datos<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#plano-de-datos" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Plano de datos" title="Enlace directo al Plano de datos">​</a></h3>
<ul>
<li><strong>Zonas de confianza implícita</strong>: Áreas seguras que contienen recursos.</li>
<li><strong>Sujeto/sistema</strong>: Identifica personas/dispositivos.</li>
<li><strong>Punto de aplicación de políticas</strong>: Monitorea y aplica políticas dentro del plano de datos.</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="seguridad-física-1">Seguridad física<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#seguridad-f%C3%ADsica-1" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Seguridad física" title="Enlace directo al Seguridad física">​</a></h2>
<p>Protege a las personas, los activos y la infraestructura contra amenazas:</p>
<ul>
<li><strong>Bolardos</strong>: Barreras contra amenazas vehiculares.</li>
<li><strong>Vestíbulo de control de acceso</strong>: Espacio controlado para el paso de personas.</li>
<li><strong>Cercado</strong>: Asegura el perímetro contra intrusiones.</li>
<li><strong>Videovigilancia</strong>: Monitoreo visual mediante cámaras con fines de seguridad y vigilancia.</li>
<li><strong>Guardia de seguridad</strong>: Actúa como disuasión y responde ante amenazas de seguridad.</li>
<li><strong>Tarjeta de acceso</strong>: Otorga entrada a personas autorizadas, mejorando la seguridad y restringiendo accesos no autorizados.</li>
<li><strong>Iluminación</strong>: Ilumina áreas para disuadir intrusos y mejorar la vigilancia.</li>
<li><strong>Sensores</strong>: Detectan intrusiones y perturbaciones para fortalecer la seguridad física.</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="tipos-de-sensores">Tipos de sensores<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#tipos-de-sensores" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Tipos de sensores" title="Enlace directo al Tipos de sensores">​</a></h3>
<ul>
<li><strong>Infrarrojo</strong>: Detecta cambios en firmas de calor, identificando presencia humana.</li>
<li><strong>Presión</strong>: Percibe cambios en la fuerza y los traduce en señales electrónicas.</li>
<li><strong>Microondas</strong>: Emite pulsos de microondas y detecta alteraciones en la frecuencia causadas por objetos en movimiento.</li>
<li><strong>Ultrasónico</strong>: Envía pulsos de ondas sonoras y mide el tiempo que tardan en regresar.</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="tecnología-de-engaño-y-disrupción-1">Tecnología de engaño y disrupción<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-2-comptia#tecnolog%C3%ADa-de-enga%C3%B1o-y-disrupci%C3%B3n-1" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Tecnología de engaño y disrupción" title="Enlace directo al Tecnología de engaño y disrupción">​</a></h2>
<ul>
<li><strong>Honeypot</strong>: Atrae atacantes para monitorear sus métodos.</li>
<li><strong>Honeynet</strong>: Red compuesta por múltiples honeypots.</li>
<li><strong>Honeyfile</strong>: Archivo señuelo diseñado para detectar y rastrear intentos de acceso no autorizado de manera discreta.</li>
<li><strong>Honeytoken</strong>: Datos o credenciales ficticias colocadas como trampa para detectar accesos no autorizados.</li>
</ul>]]></content>
        <author>
            <name>Le Cipher</name>
            <uri>https://github.com/LeCipher</uri>
        </author>
        <category label="comptia" term="comptia"/>
        <category label="certificaciones" term="certificaciones"/>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Dominio 1: Conceptos Generales de Seguridad]]></title>
        <id>https://LeCipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-1-comptia</id>
        <link href="https://LeCipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-1-comptia"/>
        <updated>2025-02-10T04:08:42.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[El primer dominio de la certificación CompTIA Security+ SY0-701 se centra en conceptos y prácticas clave de seguridad {/ truncate /}. Este dominio se divide en cuatro capítulos, cada uno proporcionando una comprensión de diferentes aspectos de la ciberseguridad.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>El primer dominio de la certificación CompTIA Security+ SY0-701 se centra en conceptos y prácticas clave de seguridad <!-- -->. Este dominio se divide en cuatro capítulos, cada uno proporcionando una comprensión de diferentes aspectos de la ciberseguridad.</p>
<p>Obtendrás una visión general de los distintos tipos de controles de seguridad, como preventivos, disuasorios, de detección, correctivos, compensatorios y directivos, así como los diferentes niveles en los que se considera la seguridad, incluyendo técnico, gerencial, operacional y físico. También aprenderás sobre conceptos fundamentales de seguridad, como la tríada CIA, AAA, Zero Trust, seguridad física y diferentes tecnologías de engaño.</p>
<p>Esta sección también abordará el proceso de gestión del cambio, cubriendo los procesos de toma de decisiones entre las partes interesadas con respecto a preocupaciones de seguridad que impactan las operaciones empresariales y las implicaciones técnicas del cambio, documentación y control de versiones.</p>
<p>Finalmente, el Dominio 1 enfatiza el uso de soluciones criptográficas, como claves públicas y cifrado, y sus herramientas relevantes, así como conceptos como salting, firmas digitales, key stretching, blockchains y certificados.</p>
<p>Esta sección comprende los siguientes capítulos:</p>
<ul>
<li><strong>Capítulo 1:</strong> Comparar y contrastar varios tipos de controles de seguridad.</li>
<li><strong>Capítulo 2:</strong> Resumir conceptos fundamentales de seguridad.</li>
<li><strong>Capítulo 3:</strong> Explicar la importancia de los procesos de gestión del cambio y su impacto en la seguridad.</li>
<li><strong>Capítulo 4:</strong> Explicar la importancia del uso de soluciones criptográficas adecuadas.</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="introducción">Introducción<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-1-comptia#introducci%C3%B3n" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Introducción" title="Enlace directo al Introducción">​</a></h2>
<p>En el panorama actual de la seguridad, las organizaciones deben adoptar un enfoque multinivel para proteger sus activos valiosos y datos sensibles. Los controles de seguridad forman la columna vertebral de cualquier entorno de seguridad sólido, ofreciendo una serie de medidas para mitigar riesgos, detectar incidentes y garantizar el cumplimiento de las regulaciones actuales. Estos controles son la base de las políticas empresariales.</p>
<p>Este capítulo cubre el primer objetivo del examen dentro del Dominio 1.0, Conceptos Generales de Seguridad, del examen CompTIA Security+. En este capítulo, analizaremos varios tipos de controles de seguridad, incluyendo técnico, gerencial, operacional y físico. Luego exploraremos las características y aplicaciones distintivas de los controles preventivos, disuasorios, de detección, correctivos, compensatorios y directivos, permitiendo a las organizaciones tomar decisiones informadas sobre su estrategia de seguridad.</p>
<p>Este capítulo proporcionará una visión general de por qué las empresas dependen de estos controles para mantener sus entornos seguros y garantizar que estés preparado para responder con éxito a todas las preguntas del examen relacionadas con estos conceptos.</p>
<p><strong>NOTA:</strong> Un desglose completo de los objetivos del examen para este módulo se proporcionará al final del capítulo en la sección de Objetivos del Examen 1.1.</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="categorías-de-control">Categorías de Control<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-1-comptia#categor%C3%ADas-de-control" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Categorías de Control" title="Enlace directo al Categorías de Control">​</a></h2>
<p>Las cuatro categorías principales de control son técnico, gerencial, operacional y físico. Cada categoría representa un aspecto diferente del control dentro de una organización y es crucial para garantizar eficiencia, efectividad y cumplimiento. Cada una de estas categorías se explica en las siguientes secciones.</p>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="controles-técnicos">Controles Técnicos<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-1-comptia#controles-t%C3%A9cnicos" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Controles Técnicos" title="Enlace directo al Controles Técnicos">​</a></h3>
<p>Los controles técnicos desempeñan un papel crucial en la minimización de vulnerabilidades dentro de los sistemas técnicos de una organización, incluyendo redes informáticas, software y gestión de datos. Su objetivo principal es mantener la integridad del sistema, mitigar el riesgo de acceso no autorizado y proteger datos sensibles de posibles amenazas. Al implementar medidas de control técnico efectivas, las organizaciones pueden reducir significativamente las vulnerabilidades y mejorar la seguridad de su infraestructura tecnológica. Algunos ejemplos de controles técnicos son:</p>
<ul>
<li><strong>Firewalls:</strong> Los firewalls son un control técnico comúnmente utilizado para proteger redes informáticas del acceso no autorizado. Monitorean el tráfico de red entrante y saliente, filtran y bloquean amenazas potenciales, y reducen el riesgo de intrusión no autorizada.</li>
<li><strong>Cifrado de datos:</strong> El cifrado de datos es un control técnico que convierte la información sensible en un formato codificado, haciéndola ilegible para personas no autorizadas. Reduce el riesgo de filtraciones de datos asegurando que, incluso si la información es interceptada, permanezca segura e inaccesible sin la clave de descifrado.</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="controles-gerenciales">Controles Gerenciales<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-1-comptia#controles-gerenciales" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Controles Gerenciales" title="Enlace directo al Controles Gerenciales">​</a></h3>
<p>Los controles gerenciales juegan un papel fundamental en la reducción de riesgos dentro de una organización. Incluyen la implementación de políticas, procedimientos y prácticas por parte de la administración para guiar y dirigir las actividades de individuos y equipos. A través de una planificación, organización y monitoreo del desempeño efectivos, los controles gerenciales garantizan que los empleados estén alineados con los objetivos de la organización, minimizando así el potencial de riesgos y mejorando la seguridad operativa general. Al proporcionar una orientación y supervisión claras, los controles gerenciales contribuyen a un enfoque proactivo en la reducción de riesgos y ayudan a salvaguardar el éxito de la organización. Algunos ejemplos de controles gerenciales incluyen:</p>
<ul>
<li><strong>Evaluaciones de desempeño:</strong> Las evaluaciones de desempeño son un control gerencial que implica la revisión periódica del rendimiento de los empleados. Al proporcionar retroalimentación, establecer objetivos e identificar áreas de mejora, las evaluaciones de desempeño ayudan a alinear las actividades de los empleados con los objetivos organizacionales y aseguran que estos se desempeñen de manera efectiva.</li>
<li><strong>Evaluaciones de riesgos:</strong> Las evaluaciones de riesgos son un control gerencial que implica la identificación, evaluación y mitigación sistemática de posibles riesgos dentro de una organización. Ayudan a identificar vulnerabilidades, evaluar la probabilidad e impacto de los riesgos y desarrollar estrategias para minimizarlos o mitigarlos. Al realizar evaluaciones de riesgos periódicas, la gerencia puede identificar y abordar proactivamente posibles amenazas, reduciendo la exposición general de la organización a los riesgos.</li>
<li><strong>Código de conducta:</strong> Un código de conducta es un conjunto de directrices y estándares éticos establecidos por la administración para regular el comportamiento de los empleados. Sirve como un control gerencial al definir conductas aceptables, promover la ética y reducir el riesgo de mala conducta dentro de la organización.</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="controles-operacionales">Controles Operacionales<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-1-comptia#controles-operacionales" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Controles Operacionales" title="Enlace directo al Controles Operacionales">​</a></h2>
<p>Los controles operacionales giran en torno a la ejecución de actividades y procesos diarios necesarios para la entrega de bienes y servicios. Implican la gestión de procedimientos operativos, garantizar el cumplimiento de estándares de calidad, mejorar la productividad y optimizar la eficiencia. Es fundamental reconocer que estas políticas son llevadas a cabo por personas dentro de la organización, quienes desempeñan un papel crucial en el mantenimiento de operaciones fluidas y la maximización del rendimiento. Al capacitar y guiar a los individuos en la implementación de medidas de control operacional, las organizaciones pueden mejorar su desempeño general y alcanzar sus objetivos de manera efectiva. Ejemplos de controles operacionales incluyen:</p>
<ul>
<li><strong>Procedimientos de respuesta a incidentes:</strong> Los procedimientos de respuesta a incidentes son controles operacionales que establecen los pasos a seguir en caso de un incidente de seguridad o una brecha de seguridad. Estos procedimientos proporcionan un enfoque estructurado para detectar, responder y recuperarse de incidentes de seguridad. Al contar con procedimientos de respuesta a incidentes bien definidos, las organizaciones pueden minimizar el impacto de las brechas de seguridad, mitigar riesgos adicionales y restaurar las operaciones normales de manera más efectiva.</li>
<li><strong>Capacitación en concienciación sobre seguridad:</strong> La capacitación en concienciación sobre seguridad es un control operacional que educa a los empleados sobre amenazas de seguridad, mejores prácticas y políticas organizacionales. Su objetivo es fomentar una cultura de seguridad, mejorar la capacidad de los empleados para identificar y responder a amenazas, y promover comportamientos responsables para proteger los activos y datos de la empresa. Al proporcionar sesiones de capacitación regulares y actualizaciones, las organizaciones reducen el riesgo de incidentes de seguridad causados por errores humanos o negligencia y crean una defensa proactiva contra las amenazas cibernéticas.</li>
<li><strong>Gestión de acceso de usuarios:</strong> La gestión de acceso de usuarios es un control operacional que implica la administración y control de privilegios de acceso de los usuarios a sistemas, aplicaciones y datos. Incluye procesos para la provisión de usuarios, solicitudes de acceso, revocación de acceso y revisiones periódicas de acceso. Al implementar controles sólidos de gestión de acceso de usuarios, las organizaciones pueden reducir el riesgo de accesos no autorizados, proteger información sensible y garantizar que los usuarios tengan privilegios de acceso apropiados alineados con sus roles y responsabilidades.</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="recordatorio">RECORDATORIO<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-1-comptia#recordatorio" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al RECORDATORIO" title="Enlace directo al RECORDATORIO">​</a></h3>
<p>Los controles técnicos mitigan riesgos y son implementados por el equipo de seguridad.</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="controles-físicos">Controles Físicos<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-1-comptia#controles-f%C3%ADsicos" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Controles Físicos" title="Enlace directo al Controles Físicos">​</a></h2>
<p>Los controles físicos son un aspecto crucial de la seguridad general, ya que se centran en la protección de los activos tangibles, instalaciones y recursos de una organización. Abarcan una variedad de medidas y técnicas destinadas a prevenir el acceso no autorizado, garantizar la seguridad y mitigar los riesgos de seguridad física. Un elemento clave de los controles físicos es la implementación de sistemas de control de acceso robustos. Estos sistemas emplean diversos mecanismos (como tarjetas de acceso, identificación biométrica o códigos PIN) para regular y restringir la entrada a áreas específicas dentro de una instalación. Al controlar quién tiene acceso a áreas sensibles o restringidas, las organizaciones pueden minimizar el riesgo de que personas no autorizadas comprometan la seguridad o accedan a activos críticos. Los siguientes son ejemplos de controles físicos:</p>
<ul>
<li><strong>Vestíbulo de control de acceso:</strong> Un vestíbulo de control de acceso es un área pequeña y cerrada con dos puertas que crea una zona de amortiguación entre el entorno exterior y el área segura. Generalmente, requiere que los individuos pasen por múltiples pasos de autenticación (como presentar una tarjeta de acceso o someterse a una verificación biométrica) antes de ingresar al área segura.</li>
<li><strong>Cerraduras biométricas:</strong> Las cerraduras biométricas utilizan características físicas o de comportamiento únicas, como huellas dactilares, patrones de iris o reconocimiento facial, para conceder acceso. Estas cerraduras escanean y comparan los datos biométricos con plantillas almacenadas para verificar la identidad de la persona que intenta ingresar.</li>
<li><strong>Guardias/personal de seguridad:</strong> La contratación de guardias o personal de seguridad es una medida de control físico común. Actúan como un elemento disuasorio visible y pueden proporcionar intervención física y respuesta en caso de brechas de seguridad. Los guardias suelen estar estacionados en los puntos de entrada y sus responsabilidades incluyen la supervisión de sistemas de vigilancia, patrullaje y aplicación de protocolos de seguridad.</li>
<li><strong>Cercas de seguridad:</strong> Las barreras físicas, como las cercas de seguridad, se utilizan para disuadir el acceso no autorizado a instalaciones o áreas restringidas. Estas cercas suelen estar hechas de materiales resistentes como metal o alambre de alta resistencia y pueden estar equipadas con características adicionales, como alambre de púas o corrientes eléctricas, para mejorar la seguridad.</li>
<li><strong>Sistemas de vigilancia CCTV:</strong> Los sistemas de circuito cerrado de televisión (CCTV) utilizan cámaras para monitorear y registrar actividades en áreas específicas. A menudo, se colocan estratégicamente para proporcionar cobertura en puntos de entrada, pasillos, estacionamientos y otras áreas críticas. Los sistemas CCTV pueden ayudar a identificar brechas de seguridad, investigar incidentes y disuadir posibles amenazas.</li>
<li><strong>Mantraps:</strong> Los mantraps son áreas cerradas que permiten el paso de solo una persona a la vez. Generalmente, consisten en dos puertas o compuertas interconectadas. La primera puerta debe cerrarse y bloquearse antes de que la segunda se abra, asegurando que solo individuos autorizados puedan avanzar a través del área controlada.</li>
<li><strong>Barreras para vehículos:</strong> Estos controles físicos se utilizan para evitar que vehículos no autorizados accedan a áreas específicas. Las barreras para vehículos pueden incluir bolardos, puertas, pinchos para neumáticos o barreras hidráulicas que pueden elevarse o bajarse para controlar el acceso vehicular a una instalación.</li>
<li><strong>Sellos de seguridad a prueba de manipulación:</strong> Los sellos de seguridad a prueba de manipulación se utilizan para asegurar contenedores, equipos o áreas sensibles. Estos sellos están diseñados para mostrar señales visibles de manipulación o acceso no autorizado, como un sello roto o un cambio de color, indicando que alguien ha intentado acceder o manipular el artículo asegurado.</li>
<li><strong>Botones de pánico/Alarmas:</strong> Los botones de pánico o alarmas proporcionan un medio rápido y visible para alertar al personal de seguridad o a las autoridades en caso de una emergencia o una brecha de seguridad. Estos dispositivos pueden instalarse en varias ubicaciones dentro de una instalación y generalmente son de fácil acceso para empleados u ocupantes.</li>
</ul>
<p>Estos son solo algunos ejemplos de controles físicos utilizados con fines de seguridad. Dependiendo de los requisitos específicos y los riesgos de una instalación, pueden emplearse diferentes combinaciones de estos controles o medidas adicionales para garantizar una seguridad física adecuada.</p>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="recordatorio-1">RECORDATORIO<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-1-comptia#recordatorio-1" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al RECORDATORIO" title="Enlace directo al RECORDATORIO">​</a></h3>
<p>Los controles físicos se denominan "físicos" porque pueden tocarse.</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="tipos-de-control">Tipos de Control<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-1-comptia#tipos-de-control" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Tipos de Control" title="Enlace directo al Tipos de Control">​</a></h2>
<p>Los tipos de control son componentes esenciales de un sistema de gestión efectivo que ayudan a las organizaciones a alcanzar sus objetivos y garantizar el buen funcionamiento de los procesos. La siguiente lista define estos tipos de control, proporcionando un ejemplo para cada uno:</p>
<ul>
<li>
<p><strong>Controles preventivos:</strong> Estos controles están diseñados para evitar que ocurran problemas o riesgos en primer lugar. Se centran en eliminar o minimizar amenazas potenciales antes de que puedan causar daño. Ejemplos de controles preventivos incluyen la instalación de <strong>firewalls</strong> para evitar accesos no autorizados a redes informáticas mediante listas de control de acceso, programas de capacitación para empleados con el fin de educar al personal sobre procedimientos de seguridad y prevenir accidentes laborales, y controles de calidad en el proceso de manufactura para evitar defectos.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Controles disuasorios:</strong> Los controles disuasorios tienen como objetivo desalentar a las personas de participar en comportamientos o actividades no deseadas. Crean una percepción de riesgo o consecuencias negativas para disuadir a posibles infractores. Ejemplos de controles disuasorios incluyen <strong>cámaras de vigilancia</strong> en áreas públicas para disuadir actividades delictivas, letreros de advertencia que indican la presencia de un sistema de seguridad para desalentar a los ladrones, y el uso de <strong>contraseñas seguras</strong> y autenticación multifactor para evitar accesos no autorizados a cuentas en línea.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Controles de detección:</strong> Los controles de detección se implementan para identificar y detectar problemas o riesgos que ya han ocurrido. Ayudan a descubrir problemas y anomalías rápidamente para iniciar acciones correctivas. Ejemplos de controles de detección incluyen <strong>auditorías financieras</strong> regulares para identificar irregularidades contables o fraudes, y <strong>sistemas de Security Information and Event Management (SIEM)</strong> que recopilan y correlacionan datos de registros de múltiples fuentes, proporcionando una visión integral de las actividades de la red y permitiendo la detección de patrones o comportamientos sospechosos.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Controles correctivos:</strong> Los controles correctivos se implementan para abordar problemas o riesgos después de haber sido identificados. Su objetivo es rectificar la situación, mitigar el impacto y restaurar la normalidad. Ejemplos de controles correctivos incluyen la implementación de un <strong>sistema de respaldo y recuperación</strong> para restaurar datos después de una falla del sistema y la aplicación de <strong>parches de seguridad</strong> para corregir vulnerabilidades en el software.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Controles compensatorios:</strong> Los controles compensatorios son medidas alternativas implementadas cuando los controles primarios no son viables o suficientes. Ayudan a compensar las limitaciones o deficiencias de otros controles. Ejemplos de controles compensatorios incluyen requerir <strong>capas adicionales de aprobación</strong> para transacciones financieras en ausencia de sistemas automatizados de control, utilizar un <strong>método de autenticación secundario</strong> cuando el método principal falla o no está disponible, y aumentar las <strong>medidas de seguridad física</strong> cuando los controles técnicos están comprometidos.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Controles directivos:</strong> Los controles directivos implican proporcionar instrucciones o directrices específicas para garantizar el cumplimiento de políticas, procedimientos o regulaciones. Establecen un marco claro para que los empleados sigan. Ejemplos de controles directivos incluyen un <strong>código de conducta</strong> o normas éticas que describen el comportamiento aceptable dentro de una organización, los <strong>procedimientos operativos estándar (SOPs)</strong> que detallan instrucciones paso a paso para completar tareas, y los <strong>requisitos regulatorios</strong> que exigen procedimientos específicos de reporte para instituciones financieras.</p>
</li>
</ul>
<p>Estos tipos de control trabajan en conjunto para establecer un entorno de control integral que proteja los activos de la organización, promueva el cumplimiento normativo y permita una gestión de riesgos efectiva.</p>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="recordatorio-2">RECORDATORIO<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-1-comptia#recordatorio-2" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al RECORDATORIO" title="Enlace directo al RECORDATORIO">​</a></h3>
<p>Asegúrate de estudiar a fondo los controles <strong>preventivos, de detección, disuasorios y compensatorios</strong>.</p>
<h1>Resumen</h1>
<p>Este capítulo revisó las categorías de control que ayudan a mantener la seguridad y eficiencia dentro de las organizaciones. Aprendimos que los <strong>controles técnicos</strong> utilizan tecnología avanzada para proteger sistemas e información, los <strong>controles gerenciales</strong> establecen políticas y procedimientos para guiar y supervisar las operaciones, los <strong>controles operacionales</strong> aseguran que las actividades diarias se adhieran a los procesos establecidos, y los <strong>controles físicos</strong> implican medidas tangibles para proteger activos e instalaciones.</p>
<p>Todas estas categorías trabajan juntas para crear un marco de control integral, combinando protecciones tecnológicas, una gestión efectiva, operaciones optimizadas y medidas de seguridad física, promoviendo así un entorno organizacional seguro y bien gestionado.</p>
<p>Los conocimientos adquiridos en este capítulo te prepararán para responder cualquier pregunta relacionada con el <strong>Objetivo del Examen 1.1</strong> en tu certificación <strong>CompTIA Security+</strong>.</p>
<p>El próximo capítulo es <strong>Capítulo 2: Resumir conceptos fundamentales de seguridad</strong>.</p>
<h1>Objetivos del Examen 1.1</h1>
<p>Comparar y contrastar varios tipos de controles de seguridad.</p>
<ul>
<li>
<p><strong>Categorías de controles de seguridad:</strong></p>
<ul>
<li><strong>Controles técnicos:</strong> Medidas basadas en tecnología, como firewalls y cifrado.</li>
<li><strong>Controles gerenciales:</strong> Políticas, procedimientos y directrices para la gestión de la seguridad.</li>
<li><strong>Controles operacionales:</strong> Prácticas de seguridad diarias, como monitoreo y gestión de accesos.</li>
<li><strong>Controles físicos:</strong> Medidas para proteger activos físicos e instalaciones.</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><strong>Tipos de controles de seguridad:</strong></p>
<ul>
<li><strong>Controles preventivos:</strong> Diseñados para prevenir incidentes de seguridad.</li>
<li><strong>Controles disuasorios:</strong> Destinados a desalentar a posibles atacantes.</li>
<li><strong>Controles de detección:</strong> Enfocados en identificar y detectar incidentes de seguridad.</li>
<li><strong>Controles correctivos:</strong> Implementados después de un incidente para mitigar su impacto.</li>
<li><strong>Controles compensatorios:</strong> Medidas alternativas para suplir deficiencias en los controles primarios.</li>
<li><strong>Controles directivos:</strong> Políticas o regulaciones que proporcionan orientación específica.</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="preguntas-de-revisión-del-capítulo">Preguntas de Revisión del Capítulo<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-1-comptia#preguntas-de-revisi%C3%B3n-del-cap%C3%ADtulo" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Preguntas de Revisión del Capítulo" title="Enlace directo al Preguntas de Revisión del Capítulo">​</a></h2>
<div class="quiz-card"><div class="quiz-header"><h3 class="quiz-question">1. Una empresa tiene guardias en la entrada, guardias en la entrada de su edificio principal y un vestíbulo de control de acceso dentro del edificio. El acceso a la oficina donde residen los datos de la empresa está controlado mediante dos puertas adicionales que utilizan cerraduras RFID (identificación por radiofrecuencia). ¿Qué tipos de control está adoptando la empresa? (Selecciona DOS.)</h3></div><div class="options-list"><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">A</span><div class="option-text">Preventivo</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">B</span><div class="option-text">Disuasorio</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">C</span><div class="option-text">Correctivo</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">D</span><div class="option-text">Físico</div></div></div></div></div>
<div class="quiz-card"><div class="quiz-header"><h3 class="quiz-question">2. Uno de los servidores de archivos de una organización ha sufrido un ataque. El administrador de TI de la organización está buscando en los archivos de registro para entender qué sucedió. ¿Qué tipo de control está implementando al llevar a cabo la investigación?</h3></div><div class="options-list"><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">A</span><div class="option-text">Operacional</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">B</span><div class="option-text">Técnico</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">C</span><div class="option-text">De detección</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">D</span><div class="option-text">Operacional</div></div></div></div></div>
<div class="quiz-card"><div class="quiz-header"><h3 class="quiz-question">3. Durante una reunión mensual del equipo, un gerente de TI asigna al administrador de correo y al administrador de red la tarea de crear un procedimiento operativo estándar. ¿Qué tipo de control describe la tarea del administrador de correo y del administrador de red?</h3></div><div class="options-list"><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">A</span><div class="option-text">Directivo</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">B</span><div class="option-text">Gerencial</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">C</span><div class="option-text">Operacional</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">D</span><div class="option-text">Técnico</div></div></div></div></div>
<div class="quiz-card"><div class="quiz-header"><h3 class="quiz-question">4. ¿Qué tipo de control se enfoca en eliminar o minimizar amenazas potenciales antes de que puedan causar daño?</h3></div><div class="options-list"><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">A</span><div class="option-text">Preventivo</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">B</span><div class="option-text">Compensatorio</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">C</span><div class="option-text">Compensatorio</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">D</span><div class="option-text">Correctivo</div></div></div></div></div>
<div class="quiz-card"><div class="quiz-header"><h3 class="quiz-question">5. Una organización ha recibido información de Microsoft indicando que se ha lanzado una actualización crítica para Windows 11. El equipo de ciberseguridad de la organización aplica inmediatamente esta última actualización en todos sus equipos con Windows 11. ¿Qué tipo de control han llevado a cabo?</h3></div><div class="options-list"><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">A</span><div class="option-text">Preventivo</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">B</span><div class="option-text">Compensatorio</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">C</span><div class="option-text">Disuasorio</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">D</span><div class="option-text">Correctivo</div></div></div></div></div>
<div class="quiz-card"><div class="quiz-header"><h3 class="quiz-question">6. Una organización sufrió un ataque de ransomware, donde uno de los controles técnicos fue comprometido. ¿Qué tipo de control debería implementar la empresa para prevenir una recurrencia?</h3></div><div class="options-list"><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">A</span><div class="option-text">Preventivo</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">B</span><div class="option-text">Compensatorio</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">C</span><div class="option-text">De detección</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">D</span><div class="option-text">Correctivo</div></div></div></div></div>
<div class="quiz-card"><div class="quiz-header"><h3 class="quiz-question">7. ¿Cuáles de los siguientes controles físicos disuadirían a alguien de entrar en una cantera? (Selecciona DOS.)</h3></div><div class="options-list"><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">A</span><div class="option-text">Bolardos</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">B</span><div class="option-text">Guardias</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">C</span><div class="option-text">Barrera</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">D</span><div class="option-text">Señales</div></div></div></div></div>
<div class="quiz-card"><div class="quiz-header"><h3 class="quiz-question">8. Después de una auditoría de cumplimiento realizada por un tercero, se ha recomendado a una empresa incluir instrucciones adicionales en sus políticas de cumplimiento actuales. ¿Qué tipo de control describe MEJOR la acción recomendada?</h3></div><div class="options-list"><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">A</span><div class="option-text">Operacional</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">B</span><div class="option-text">Directivo</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">C</span><div class="option-text">Disuasorio</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">D</span><div class="option-text">Correctivo</div></div></div></div></div>
<div class="quiz-card"><div class="quiz-header"><h3 class="quiz-question">9. Un administrador de ciberseguridad ha decidido utilizar cifrado homomórfico para proteger los datos, permitiendo su lectura sin necesidad de descifrarlos. ¿Qué tipo de control describe MEJOR la acción realizada por el administrador de ciberseguridad?</h3></div><div class="options-list"><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">A</span><div class="option-text">Gerencial</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">B</span><div class="option-text">Técnico</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">C</span><div class="option-text">Operacional</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">D</span><div class="option-text">Físico</div></div></div></div></div>
<div class="quiz-card"><div class="quiz-header"><h3 class="quiz-question">10. Dentro del espectro de categorías de control, ¿cuál se encarga de establecer protocolos y directrices para mejorar la supervisión organizacional?</h3></div><div class="options-list"><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">A</span><div class="option-text">Técnico</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">B</span><div class="option-text">Gerencial</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">C</span><div class="option-text">Operacional</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">D</span><div class="option-text">Físico</div></div></div></div></div>
<div class="quiz-card"><div class="quiz-header"><h3 class="quiz-question">11. Un cliente disputa haber firmado un contrato digital. El proveedor del servicio necesita demostrar que la firma fue efectivamente del cliente y que no ha sido alterada. ¿En cuál de los siguientes conceptos de seguridad se basa el proveedor del servicio?</h3></div><div class="options-list"><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">A</span><div class="option-text">Autenticación</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">B</span><div class="option-text">Confidencialidad</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">C</span><div class="option-text">No repudio</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">D</span><div class="option-text">Control de acceso</div></div></div></div></div>
<div class="quiz-card"><div class="quiz-header"><h3 class="quiz-question">12. Carlos, un consultor de TI, asesora a una startup sobre las mejores prácticas de ciberseguridad. La empresa planea lanzar varios micrositios bajo diferentes subdominios. Buscan una solución rentable que garantice que los sitios sean validados por un tercero. ¿Qué tipo de certificado debería recomendar Carlos?</h3></div><div class="options-list"><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">A</span><div class="option-text">Un certificado auto-firmado separado para cada micrositio</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">B</span><div class="option-text">Un certificado individual de terceros para cada subdominio</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">C</span><div class="option-text">Un certificado wildcard de un tercero</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">D</span><div class="option-text">Un certificado EV emitido por una CA interna</div></div></div></div></div>
<div class="quiz-card"><div class="quiz-header"><h3 class="quiz-question">13. Una empresa quiere asegurarse de que los incidentes de seguridad sean detectados y abordados lo más rápido posible por el personal de turno. ¿Cuál de los siguientes controles operacionales de seguridad sería MEJOR para este propósito?</h3></div><div class="options-list"><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">A</span><div class="option-text">Implementar un Sistema de Prevención de Intrusiones en la Red (NIPS)</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">B</span><div class="option-text">Establecer un Centro de Operaciones de Seguridad (SOC) 24/7</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">C</span><div class="option-text">Crear una política de seguridad a nivel empresarial</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">D</span><div class="option-text">Implementar cifrado de datos de extremo a extremo</div></div></div></div></div>
<div class="quiz-card"><div class="quiz-header"><h3 class="quiz-question">14. Durante una revisión rutinaria, el departamento de TI descubrió que varios empleados habían dejado sus computadoras encendidas y sin supervisión durante la hora del almuerzo. ¿Qué control operacional de seguridad puede mitigar el riesgo asociado con este comportamiento?</h3></div><div class="options-list"><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">A</span><div class="option-text">Implementar autenticación biométrica</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">B</span><div class="option-text">Aplicar una política estricta de contraseñas</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">C</span><div class="option-text">Configurar un bloqueo automático de pantalla tras inactividad</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">D</span><div class="option-text">Implementar una práctica segura de codificación</div></div></div></div></div>
<div class="quiz-card"><div class="quiz-header"><h3 class="quiz-question">15. Una galería de arte quiere implementar una solución de seguridad para detectar movimiento en un patio abierto con esculturas. Este espacio tiene condiciones de temperatura variables, lo que podría causar falsas alarmas en algunas tecnologías de detección de movimiento. ¿Qué tipo de sensor sería el MÁS adecuado para garantizar una detección de movimiento consistente en estas condiciones?</h3></div><div class="options-list"><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">A</span><div class="option-text">Sensores de imagen térmica</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">B</span><div class="option-text">Alfombras sensibles a la presión</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">C</span><div class="option-text">Detectores ultrasónicos</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">D</span><div class="option-text">Detectores de movimiento por microondas</div></div></div></div></div>
<div class="quiz-card"><div class="quiz-header"><h3 class="quiz-question">16. El principal control de seguridad de una empresa para acceder a salas de servidores seguras es un escáner biométrico de huellas dactilares. Sin embargo, el escáner ocasionalmente falla en condiciones de alta humedad. El equipo de seguridad está considerando una solución alternativa para conceder acceso cuando falle el método primario. ¿Cuál de las siguientes opciones sería el control compensatorio MÁS apropiado?</h3></div><div class="options-list"><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">A</span><div class="option-text">Implementar un sistema de autenticación basado en tokens de seguridad</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">B</span><div class="option-text">Colocar guardias de seguridad en la entrada principal</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">C</span><div class="option-text">Instalar cámaras de seguridad dentro de la sala de servidores</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">D</span><div class="option-text">Realizar auditorías periódicas en la sala de servidores</div></div></div></div></div>
<p>z</p>
<div class="quiz-card"><div class="quiz-header"><h3 class="quiz-question">17. Una institución financiera quiere asegurarse de que los clientes estén informados sobre las políticas del banco en cuanto al uso de su información personal. ¿Cuál de los siguientes controles de seguridad comunicaría MEJOR esta información a los clientes?</h3></div><div class="options-list"><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">A</span><div class="option-text">Implementar cifrado de extremo a extremo en transacciones en línea</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">B</span><div class="option-text">Publicar una política de privacidad en el sitio web del banco</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">C</span><div class="option-text">Realizar una capacitación anual de concienciación en ciberseguridad para empleados</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">D</span><div class="option-text">Usar autenticación multifactor para la banca en línea</div></div></div></div></div>
<div class="quiz-card"><div class="quiz-header"><h3 class="quiz-question">18. Una gran organización financiera quiere asegurarse de que todos los empleados comprendan la importancia de la ciberseguridad y el papel que desempeñan en la protección de los activos de la empresa. ¿Cuál de los siguientes controles de seguridad gerenciales será MÁS efectivo para lograrlo?</h3></div><div class="options-list"><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">A</span><div class="option-text">Instalar un firewall en el perímetro de la red</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">B</span><div class="option-text">Capacitación regular en concienciación sobre seguridad para los empleados</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">C</span><div class="option-text">Implementar un sistema de detección de intrusos (IDS)</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">D</span><div class="option-text">Cifrar todos los datos de la empresa</div></div></div></div></div>
<div class="quiz-card"><div class="quiz-header"><h3 class="quiz-question">19. Una empresa ha experimentado múltiples incidentes de acceso no autorizado a sus instalaciones. ¿Cuál de los siguientes controles de seguridad preventivos sería MÁS efectivo para evitar el acceso físico no autorizado?</h3></div><div class="options-list"><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">A</span><div class="option-text">Implementar una solución de monitoreo de registros para el tráfico de red</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">B</span><div class="option-text">Instalar cámaras de videovigilancia en todos los puntos de entrada y salida</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">C</span><div class="option-text">Realizar capacitaciones regulares en concienciación sobre seguridad para los empleados</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">D</span><div class="option-text">Implementar un sistema de autenticación multifactor para el acceso a la red</div></div></div></div></div>
<div class="quiz-card"><div class="quiz-header"><h3 class="quiz-question">20. TechVault, una empresa especializada en soluciones de almacenamiento seguro, recientemente sufrió una intrusión en la que un ladrón logró evadir sus sensores de movimiento. Para evitar futuras brechas, están considerando implementar un sistema que detecte cambios de peso en un área restringida para alertar sobre accesos no autorizados. ¿Cuál de los siguientes sería el MEJOR para este requisito?</h3></div><div class="options-list"><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">A</span><div class="option-text">Detectores de movimiento ultrasónicos</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">B</span><div class="option-text">Alfombrillas sensibles a la presión</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">C</span><div class="option-text">Cámaras CCTV con reconocimiento facial</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">D</span><div class="option-text">Sensores de rotura de vidrio</div></div></div></div></div>
<div class="quiz-card"><div class="quiz-header"><h3 class="quiz-question">21. Un administrador de sistemas está configurando un sistema de autenticación para una nueva aplicación web. ¿Cuál de los siguientes controles de seguridad pertenece a la categoría técnica y garantiza que los usuarios prueben su identidad antes de obtener acceso?</h3></div><div class="options-list"><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">A</span><div class="option-text">Implementar un programa de concienciación sobre seguridad</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">B</span><div class="option-text">Realizar una verificación de antecedentes para los nuevos empleados</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">C</span><div class="option-text">Usar autenticación multifactor</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">D</span><div class="option-text">Establecer una política de escritorio limpio</div></div></div></div></div>
<div class="quiz-card"><div class="quiz-header"><h3 class="quiz-question">22. Una empresa de comercio electrónico ha sufrido un ataque de Denegación de Servicio Distribuido (DDoS), lo que provocó que su sitio web fuera inaccesible durante varias horas. Para mitigar el impacto de futuros ataques de este tipo, ¿cuál de los siguientes sería el MEJOR control correctivo para implementar?</h3></div><div class="options-list"><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">A</span><div class="option-text">Mostrar un sello de certificación de seguridad de terceros en el sitio web</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">B</span><div class="option-text">Establecer un Firewall de Aplicaciones Web (WAF) con protección contra DDoS</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">C</span><div class="option-text">Realizar evaluaciones rutinarias de vulnerabilidades en el sitio web</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">D</span><div class="option-text">Implementar políticas de contraseñas seguras para los administradores del sitio web</div></div></div></div></div>
<div class="quiz-card"><div class="quiz-header"><h3 class="quiz-question">23. GreenTech Industries tiene una instalación de fabricación ubicada en un área relativamente aislada. Incidentes recientes de robos e intrusiones han alarmado a la gerencia. ¿Cuál de las siguientes medidas disuadiría MÁS eficazmente el acceso nocturno no autorizado al perímetro de la instalación?</h3></div><div class="options-list"><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">A</span><div class="option-text">Instalar sensores infrarrojos</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">B</span><div class="option-text">Usar iluminación perimetral brillante</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">C</span><div class="option-text">Desplegar guardias de seguridad adicionales dentro de la instalación</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">D</span><div class="option-text">Aumentar la altura de los muros de la instalación</div></div></div></div></div>
<div class="quiz-card"><div class="quiz-header"><h3 class="quiz-question">24. Durante una revisión de seguridad de rutina, Jake, un especialista en seguridad, descubre un dato inesperado en el sistema financiero de la organización. Al preguntar, se entera de que este dato fue colocado intencionalmente y se monitorea para ver si algún usuario o sistema no autorizado interactúa con él. ¿Cómo se conoce este dato engañoso?</h3></div><div class="options-list"><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">A</span><div class="option-text">Honeystring</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">B</span><div class="option-text">Honeytoken</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">C</span><div class="option-text">Canary token</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">D</span><div class="option-text">Security marker</div></div></div></div></div>
<hr>
]]></content>
        <author>
            <name>Le Cipher</name>
            <uri>https://github.com/LeCipher</uri>
        </author>
        <category label="comptia" term="comptia"/>
        <category label="certificaciones" term="certificaciones"/>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[CompTIA Security+ SY0-701]]></title>
        <id>https://LeCipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-prefacio-comptia</id>
        <link href="https://LeCipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-prefacio-comptia"/>
        <updated>2025-02-10T04:08:42.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Prefacio]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="prefacio">Prefacio<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-prefacio-comptia#prefacio" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Prefacio" title="Enlace directo al Prefacio">​</a></h2>
<p>En el mundo en constante evolución de la seguridad de la información, la certificación CompTIA Security+ se erige como un referente de competencia en ciberseguridad que dota a los profesionales de las habilidades necesarias para asegurar una red y gestionar riesgos de manera efectiva. Esta guía, diseñada para el último examen CompTIA Security+ SY0-701, es un recurso integral para dominar el examen. Este nuevo manual de estudio, escrito por Ian Neil, uno de los mejores formadores de Security+ en el mundo, y publicado por Packt Publishing, está específicamente desarrollado para el examen 701 y cubre los cinco dominios críticos de la nueva prueba:</p>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="1-conceptos-generales-de-seguridad">1. Conceptos Generales de Seguridad<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-prefacio-comptia#1-conceptos-generales-de-seguridad" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al 1. Conceptos Generales de Seguridad" title="Enlace directo al 1. Conceptos Generales de Seguridad">​</a></h3>
<p>Este dominio cubre varios tipos de controles de seguridad, incluyendo aspectos técnicos, de gestión, operacionales y físicos.</p>
<ul>
<li><strong>Capítulo 1:</strong> Comparar y contrastar varios tipos de controles de seguridad, ofrece una visión general de diferentes categorías (técnicos, de gestión, operacionales, físicos) y tipos (preventivos, disuasorios, de detección, correctivos, compensatorios, directivos) de controles de seguridad.</li>
<li><strong>Capítulo 2:</strong> Resumir conceptos fundamentales de seguridad, introduce conceptos clave como la tríada CIA, no repudio, AAA, análisis de brechas, zero trust, seguridad física y tecnología de engaño y disrupción.</li>
<li><strong>Capítulo 3:</strong> Explicar la importancia de los procesos de gestión del cambio y su impacto en la seguridad, abarca la importancia de la gestión del cambio en seguridad, cubriendo procesos empresariales, implicaciones técnicas, documentación y control de versiones.</li>
<li><strong>Capítulo 4:</strong> Explicar la importancia del uso de soluciones criptográficas adecuadas, detalla el uso de soluciones criptográficas como PKI, niveles de cifrado, herramientas, ofuscación, hashing, firmas digitales y certificados.</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="2-amenazas-vulnerabilidades-y-mitigaciones">2. Amenazas, Vulnerabilidades y Mitigaciones<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-prefacio-comptia#2-amenazas-vulnerabilidades-y-mitigaciones" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al 2. Amenazas, Vulnerabilidades y Mitigaciones" title="Enlace directo al 2. Amenazas, Vulnerabilidades y Mitigaciones">​</a></h3>
<p>Este dominio cubre actores de amenaza comunes, sus motivaciones y varios vectores de amenaza, además de la comprensión de distintos tipos de vulnerabilidades.</p>
<ul>
<li><strong>Capítulo 5:</strong> Comparar y contrastar actores de amenaza comunes y sus motivaciones, examina varios actores de amenaza (estado-nación, atacante sin experiencia, hacktivista, etc.) y sus motivaciones, como exfiltración de datos, espionaje y disrupción de servicios.</li>
<li><strong>Capítulo 6:</strong> Explicar vectores de amenaza comunes y superficies de ataque, explora diferentes vectores de amenaza y superficies de ataque, incluyendo amenazas basadas en mensajes, imágenes, archivos y vectores humanos.</li>
<li><strong>Capítulo 7:</strong> Explicar varios tipos de vulnerabilidades, analiza una gama de vulnerabilidades en aplicaciones, sistemas operativos, hardware, nube y más.</li>
<li><strong>Capítulo 8:</strong> Dado un escenario, analizar indicadores de actividad maliciosa, describe cómo identificar indicadores de actividades maliciosas como ataques de malware, ataques físicos y ataques en red.</li>
<li><strong>Capítulo 9:</strong> Explicar el propósito de las técnicas de mitigación utilizadas para asegurar la empresa, detalla diversas técnicas de mitigación como segmentación, cifrado, monitoreo y endurecimiento de sistemas.</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="3-arquitectura-de-seguridad">3. Arquitectura de Seguridad<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-prefacio-comptia#3-arquitectura-de-seguridad" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al 3. Arquitectura de Seguridad" title="Enlace directo al 3. Arquitectura de Seguridad">​</a></h3>
<p>Este dominio cubre las implicaciones de seguridad de diferentes modelos de arquitectura, incluyendo nube, serverless, microservicios e infraestructura de red.</p>
<ul>
<li><strong>Capítulo 10:</strong> Comparar y contrastar las implicaciones de seguridad de diferentes modelos de arquitectura, compara las implicaciones de seguridad en distintos modelos como la nube, IaC, serverless, microservicios e infraestructura de red.</li>
<li><strong>Capítulo 11:</strong> Dado un escenario, aplicar principios de seguridad para proteger la infraestructura empresarial, se enfoca en la aplicación de principios de seguridad en diferentes escenarios de infraestructura, incluyendo ubicación de dispositivos, zonas de seguridad y dispositivos de red.</li>
<li><strong>Capítulo 12:</strong> Comparar y contrastar conceptos y estrategias para proteger datos, analiza estrategias y conceptos para la protección de datos, incluyendo tipos de datos, clasificaciones y métodos de seguridad.</li>
<li><strong>Capítulo 13:</strong> Explicar la importancia de la resiliencia y recuperación en la arquitectura de seguridad, destaca la importancia de la resiliencia y la recuperación, cubriendo alta disponibilidad, consideraciones del sitio, pruebas, copias de seguridad y gestión de energía.</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="4-operaciones-de-seguridad">4. Operaciones de Seguridad<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-prefacio-comptia#4-operaciones-de-seguridad" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al 4. Operaciones de Seguridad" title="Enlace directo al 4. Operaciones de Seguridad">​</a></h3>
<p>Este dominio cubre técnicas de seguridad comunes para recursos informáticos, la gestión de hardware, software y activos de datos, así como la gestión de vulnerabilidades y la supervisión de alertas de seguridad.</p>
<ul>
<li><strong>Capítulo 14:</strong> Dado un escenario, aplicar técnicas de seguridad comunes a los recursos informáticos, cubre la protección de recursos informáticos mediante configuraciones seguras, endurecimiento de sistemas, seguridad inalámbrica y seguridad en aplicaciones.</li>
<li><strong>Capítulo 15:</strong> Explicar las implicaciones de seguridad de una correcta gestión de hardware, software y activos de datos, analiza la gestión de activos en seguridad, enfocándose en adquisición, monitoreo y eliminación.</li>
<li><strong>Capítulo 16:</strong> Explicar diversas actividades asociadas con la gestión de vulnerabilidades, detalla actividades en la gestión de vulnerabilidades, incluyendo métodos de identificación, análisis, respuesta e informes.</li>
<li><strong>Capítulo 17:</strong> Explicar conceptos y herramientas de monitoreo y alerta de seguridad, explora conceptos y herramientas como SCAP, SIEM, antivirus y DLP.</li>
<li><strong>Capítulo 18:</strong> Dado un escenario, modificar capacidades empresariales para mejorar la seguridad, se enfoca en la modificación de capacidades de seguridad usando herramientas y estrategias como firewalls, IDS/IPS, filtros web y protocolos seguros.</li>
<li><strong>Capítulo 19:</strong> Dado un escenario, implementar y mantener la gestión de identidad y acceso, aborda la implementación y mantenimiento de gestión de identidad y acceso, incluyendo autenticación multifactor y conceptos de contraseñas.</li>
<li><strong>Capítulo 20:</strong> Explicar la importancia de la automatización y orquestación en las operaciones seguras, destaca el papel de la automatización y la orquestación en las operaciones de seguridad, discutiendo casos de uso, beneficios y otras consideraciones.</li>
<li><strong>Capítulo 21:</strong> Explicar actividades adecuadas de respuesta a incidentes, detalla los procesos y actividades de respuesta a incidentes, incluyendo preparación, análisis, contención y recuperación.</li>
<li><strong>Capítulo 22:</strong> Dado un escenario, utilizar fuentes de datos para respaldar una investigación, analiza el uso de diversas fuentes de datos como registros y reportes automatizados para apoyar investigaciones de seguridad.</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="5-gestión-y-supervisión-de-programas-de-seguridad">5. Gestión y Supervisión de Programas de Seguridad<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-prefacio-comptia#5-gesti%C3%B3n-y-supervisi%C3%B3n-de-programas-de-seguridad" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al 5. Gestión y Supervisión de Programas de Seguridad" title="Enlace directo al 5. Gestión y Supervisión de Programas de Seguridad">​</a></h3>
<p>Este dominio cubre los diversos elementos de una gobernanza de seguridad efectiva, gestión de riesgos, evaluación de riesgos de terceros, cumplimiento, auditorías y prácticas de concienciación en seguridad.</p>
<ul>
<li><strong>Capítulo 23:</strong> Resumir elementos de una gobernanza de seguridad efectiva, incluye directrices, políticas, estándares y procedimientos.</li>
<li><strong>Capítulo 24:</strong> Explicar elementos del proceso de gestión de riesgos, abarca identificación, evaluación, análisis y estrategias de gestión de riesgos.</li>
<li><strong>Capítulo 25:</strong> Explicar los procesos asociados con la evaluación y gestión de riesgos de terceros, explora evaluación de proveedores, selección y monitoreo.</li>
<li><strong>Capítulo 26:</strong> Resumir elementos de cumplimiento efectivo en seguridad, abarca informes, monitoreo, privacidad e implicaciones legales.</li>
<li><strong>Capítulo 27:</strong> Explicar tipos y propósitos de auditorías y evaluaciones, incluye auditorías de certificación, internas, externas y pruebas de penetración.</li>
<li><strong>Capítulo 28:</strong> Dado un escenario, implementar prácticas de concienciación en seguridad, abarca phishing, reconocimiento de comportamientos anómalos y orientación a usuarios.</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="detalles-del-examen-comptia-security-sy0-701">Detalles del Examen CompTIA Security+ SY0-701<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-prefacio-comptia#detalles-del-examen-comptia-security-sy0-701" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Detalles del Examen CompTIA Security+ SY0-701" title="Enlace directo al Detalles del Examen CompTIA Security+ SY0-701">​</a></h2>
<p>La práctica en línea que viene gratis con este libro ofrece las mismas preguntas y respuestas que están disponibles aquí y más.</p>
<ul>
<li><strong>Formato</strong>: Opción múltiple, respuesta múltiple y basado en desempeño</li>
<li><strong>Tipo</strong>: Associate</li>
<li><strong>Método de entrega</strong>: Centro de pruebas o examen supervisado en línea</li>
<li><strong>Tiempo</strong>: 90 minutos para completar el examen</li>
<li><strong>Costo</strong>: $349</li>
<li><strong>Idioma</strong>: Disponible en inglés y japonés</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="esquema-del-contenido">Esquema del Contenido<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-prefacio-comptia#esquema-del-contenido" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Esquema del Contenido" title="Enlace directo al Esquema del Contenido">​</a></h3>
<p>El examen de certificación CompTIA Security+ verificará que el candidato exitoso posee los conocimientos y habilidades requeridos para:</p>
<ul>
<li>Evaluar la postura de seguridad de un entorno empresarial y recomendar e implementar soluciones de seguridad adecuadas</li>
<li>Monitorear y proteger entornos híbridos, incluyendo nube, dispositivos móviles e IoT</li>
<li>Operar con conocimiento de las leyes y políticas aplicables, incluyendo principios de gobernanza, riesgo y cumplimiento</li>
<li>Identificar, analizar y responder a eventos e incidentes de seguridad</li>
</ul>
<p>La siguiente tabla enumera los dominios evaluados en este examen y el porcentaje de representación de cada uno:</p>
<ol>
<li><strong>Conceptos Generales de Seguridad</strong> (12%)</li>
<li><strong>Amenazas, Vulnerabilidades y Mitigaciones</strong> (22%)</li>
<li><strong>Arquitectura de Seguridad</strong> (18%)</li>
<li><strong>Operaciones de Seguridad</strong> (28%)</li>
<li><strong>Gestión y Supervisión de Programas de Seguridad</strong> (20%)</li>
</ol>]]></content>
        <author>
            <name>Le Cipher</name>
            <uri>https://github.com/LeCipher</uri>
        </author>
        <category label="comptia" term="comptia"/>
        <category label="certificaciones" term="certificaciones"/>
    </entry>
</feed>