<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="rss.xsl"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title>Maestria en Ciberseguridad UAX Blog</title>
        <link>https://LeCipher.github.io/RepoMaestria/blog</link>
        <description>Maestria en Ciberseguridad UAX Blog</description>
        <lastBuildDate>Mon, 10 Feb 2025 04:08:42 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
        <language>es</language>
        <item>
            <title><![CDATA[Dominio 1: Conceptos Generales de Seguridad]]></title>
            <link>https://LeCipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-1-comptia</link>
            <guid>https://LeCipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-1-comptia</guid>
            <pubDate>Mon, 10 Feb 2025 04:08:42 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[El primer dominio de la certificación CompTIA Security+ SY0-701 se centra en conceptos y prácticas clave de seguridad {/ truncate /}. Este dominio se divide en cuatro capítulos, cada uno proporcionando una comprensión de diferentes aspectos de la ciberseguridad.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>El primer dominio de la certificación CompTIA Security+ SY0-701 se centra en conceptos y prácticas clave de seguridad <!-- -->. Este dominio se divide en cuatro capítulos, cada uno proporcionando una comprensión de diferentes aspectos de la ciberseguridad.</p>
<p>Obtendrás una visión general de los distintos tipos de controles de seguridad, como preventivos, disuasorios, de detección, correctivos, compensatorios y directivos, así como los diferentes niveles en los que se considera la seguridad, incluyendo técnico, gerencial, operacional y físico. También aprenderás sobre conceptos fundamentales de seguridad, como la tríada CIA, AAA, Zero Trust, seguridad física y diferentes tecnologías de engaño.</p>
<p>Esta sección también abordará el proceso de gestión del cambio, cubriendo los procesos de toma de decisiones entre las partes interesadas con respecto a preocupaciones de seguridad que impactan las operaciones empresariales y las implicaciones técnicas del cambio, documentación y control de versiones.</p>
<p>Finalmente, el Dominio 1 enfatiza el uso de soluciones criptográficas, como claves públicas y cifrado, y sus herramientas relevantes, así como conceptos como salting, firmas digitales, key stretching, blockchains y certificados.</p>
<p>Esta sección comprende los siguientes capítulos:</p>
<ul>
<li><strong>Capítulo 1:</strong> Comparar y contrastar varios tipos de controles de seguridad.</li>
<li><strong>Capítulo 2:</strong> Resumir conceptos fundamentales de seguridad.</li>
<li><strong>Capítulo 3:</strong> Explicar la importancia de los procesos de gestión del cambio y su impacto en la seguridad.</li>
<li><strong>Capítulo 4:</strong> Explicar la importancia del uso de soluciones criptográficas adecuadas.</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="introducción">Introducción<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-1-comptia#introducci%C3%B3n" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Introducción" title="Enlace directo al Introducción">​</a></h2>
<p>En el panorama actual de la seguridad, las organizaciones deben adoptar un enfoque multinivel para proteger sus activos valiosos y datos sensibles. Los controles de seguridad forman la columna vertebral de cualquier entorno de seguridad sólido, ofreciendo una serie de medidas para mitigar riesgos, detectar incidentes y garantizar el cumplimiento de las regulaciones actuales. Estos controles son la base de las políticas empresariales.</p>
<p>Este capítulo cubre el primer objetivo del examen dentro del Dominio 1.0, Conceptos Generales de Seguridad, del examen CompTIA Security+. En este capítulo, analizaremos varios tipos de controles de seguridad, incluyendo técnico, gerencial, operacional y físico. Luego exploraremos las características y aplicaciones distintivas de los controles preventivos, disuasorios, de detección, correctivos, compensatorios y directivos, permitiendo a las organizaciones tomar decisiones informadas sobre su estrategia de seguridad.</p>
<p>Este capítulo proporcionará una visión general de por qué las empresas dependen de estos controles para mantener sus entornos seguros y garantizar que estés preparado para responder con éxito a todas las preguntas del examen relacionadas con estos conceptos.</p>
<p><strong>NOTA:</strong> Un desglose completo de los objetivos del examen para este módulo se proporcionará al final del capítulo en la sección de Objetivos del Examen 1.1.</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="categorías-de-control">Categorías de Control<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-1-comptia#categor%C3%ADas-de-control" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Categorías de Control" title="Enlace directo al Categorías de Control">​</a></h2>
<p>Las cuatro categorías principales de control son técnico, gerencial, operacional y físico. Cada categoría representa un aspecto diferente del control dentro de una organización y es crucial para garantizar eficiencia, efectividad y cumplimiento. Cada una de estas categorías se explica en las siguientes secciones.</p>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="controles-técnicos">Controles Técnicos<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-1-comptia#controles-t%C3%A9cnicos" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Controles Técnicos" title="Enlace directo al Controles Técnicos">​</a></h3>
<p>Los controles técnicos desempeñan un papel crucial en la minimización de vulnerabilidades dentro de los sistemas técnicos de una organización, incluyendo redes informáticas, software y gestión de datos. Su objetivo principal es mantener la integridad del sistema, mitigar el riesgo de acceso no autorizado y proteger datos sensibles de posibles amenazas. Al implementar medidas de control técnico efectivas, las organizaciones pueden reducir significativamente las vulnerabilidades y mejorar la seguridad de su infraestructura tecnológica. Algunos ejemplos de controles técnicos son:</p>
<ul>
<li><strong>Firewalls:</strong> Los firewalls son un control técnico comúnmente utilizado para proteger redes informáticas del acceso no autorizado. Monitorean el tráfico de red entrante y saliente, filtran y bloquean amenazas potenciales, y reducen el riesgo de intrusión no autorizada.</li>
<li><strong>Cifrado de datos:</strong> El cifrado de datos es un control técnico que convierte la información sensible en un formato codificado, haciéndola ilegible para personas no autorizadas. Reduce el riesgo de filtraciones de datos asegurando que, incluso si la información es interceptada, permanezca segura e inaccesible sin la clave de descifrado.</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="controles-gerenciales">Controles Gerenciales<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-1-comptia#controles-gerenciales" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Controles Gerenciales" title="Enlace directo al Controles Gerenciales">​</a></h3>
<p>Los controles gerenciales juegan un papel fundamental en la reducción de riesgos dentro de una organización. Incluyen la implementación de políticas, procedimientos y prácticas por parte de la administración para guiar y dirigir las actividades de individuos y equipos. A través de una planificación, organización y monitoreo del desempeño efectivos, los controles gerenciales garantizan que los empleados estén alineados con los objetivos de la organización, minimizando así el potencial de riesgos y mejorando la seguridad operativa general. Al proporcionar una orientación y supervisión claras, los controles gerenciales contribuyen a un enfoque proactivo en la reducción de riesgos y ayudan a salvaguardar el éxito de la organización. Algunos ejemplos de controles gerenciales incluyen:</p>
<ul>
<li><strong>Evaluaciones de desempeño:</strong> Las evaluaciones de desempeño son un control gerencial que implica la revisión periódica del rendimiento de los empleados. Al proporcionar retroalimentación, establecer objetivos e identificar áreas de mejora, las evaluaciones de desempeño ayudan a alinear las actividades de los empleados con los objetivos organizacionales y aseguran que estos se desempeñen de manera efectiva.</li>
<li><strong>Evaluaciones de riesgos:</strong> Las evaluaciones de riesgos son un control gerencial que implica la identificación, evaluación y mitigación sistemática de posibles riesgos dentro de una organización. Ayudan a identificar vulnerabilidades, evaluar la probabilidad e impacto de los riesgos y desarrollar estrategias para minimizarlos o mitigarlos. Al realizar evaluaciones de riesgos periódicas, la gerencia puede identificar y abordar proactivamente posibles amenazas, reduciendo la exposición general de la organización a los riesgos.</li>
<li><strong>Código de conducta:</strong> Un código de conducta es un conjunto de directrices y estándares éticos establecidos por la administración para regular el comportamiento de los empleados. Sirve como un control gerencial al definir conductas aceptables, promover la ética y reducir el riesgo de mala conducta dentro de la organización.</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="controles-operacionales">Controles Operacionales<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-1-comptia#controles-operacionales" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Controles Operacionales" title="Enlace directo al Controles Operacionales">​</a></h2>
<p>Los controles operacionales giran en torno a la ejecución de actividades y procesos diarios necesarios para la entrega de bienes y servicios. Implican la gestión de procedimientos operativos, garantizar el cumplimiento de estándares de calidad, mejorar la productividad y optimizar la eficiencia. Es fundamental reconocer que estas políticas son llevadas a cabo por personas dentro de la organización, quienes desempeñan un papel crucial en el mantenimiento de operaciones fluidas y la maximización del rendimiento. Al capacitar y guiar a los individuos en la implementación de medidas de control operacional, las organizaciones pueden mejorar su desempeño general y alcanzar sus objetivos de manera efectiva. Ejemplos de controles operacionales incluyen:</p>
<ul>
<li><strong>Procedimientos de respuesta a incidentes:</strong> Los procedimientos de respuesta a incidentes son controles operacionales que establecen los pasos a seguir en caso de un incidente de seguridad o una brecha de seguridad. Estos procedimientos proporcionan un enfoque estructurado para detectar, responder y recuperarse de incidentes de seguridad. Al contar con procedimientos de respuesta a incidentes bien definidos, las organizaciones pueden minimizar el impacto de las brechas de seguridad, mitigar riesgos adicionales y restaurar las operaciones normales de manera más efectiva.</li>
<li><strong>Capacitación en concienciación sobre seguridad:</strong> La capacitación en concienciación sobre seguridad es un control operacional que educa a los empleados sobre amenazas de seguridad, mejores prácticas y políticas organizacionales. Su objetivo es fomentar una cultura de seguridad, mejorar la capacidad de los empleados para identificar y responder a amenazas, y promover comportamientos responsables para proteger los activos y datos de la empresa. Al proporcionar sesiones de capacitación regulares y actualizaciones, las organizaciones reducen el riesgo de incidentes de seguridad causados por errores humanos o negligencia y crean una defensa proactiva contra las amenazas cibernéticas.</li>
<li><strong>Gestión de acceso de usuarios:</strong> La gestión de acceso de usuarios es un control operacional que implica la administración y control de privilegios de acceso de los usuarios a sistemas, aplicaciones y datos. Incluye procesos para la provisión de usuarios, solicitudes de acceso, revocación de acceso y revisiones periódicas de acceso. Al implementar controles sólidos de gestión de acceso de usuarios, las organizaciones pueden reducir el riesgo de accesos no autorizados, proteger información sensible y garantizar que los usuarios tengan privilegios de acceso apropiados alineados con sus roles y responsabilidades.</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="recordatorio">RECORDATORIO<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-1-comptia#recordatorio" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al RECORDATORIO" title="Enlace directo al RECORDATORIO">​</a></h3>
<p>Los controles técnicos mitigan riesgos y son implementados por el equipo de seguridad.</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="controles-físicos">Controles Físicos<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-1-comptia#controles-f%C3%ADsicos" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Controles Físicos" title="Enlace directo al Controles Físicos">​</a></h2>
<p>Los controles físicos son un aspecto crucial de la seguridad general, ya que se centran en la protección de los activos tangibles, instalaciones y recursos de una organización. Abarcan una variedad de medidas y técnicas destinadas a prevenir el acceso no autorizado, garantizar la seguridad y mitigar los riesgos de seguridad física. Un elemento clave de los controles físicos es la implementación de sistemas de control de acceso robustos. Estos sistemas emplean diversos mecanismos (como tarjetas de acceso, identificación biométrica o códigos PIN) para regular y restringir la entrada a áreas específicas dentro de una instalación. Al controlar quién tiene acceso a áreas sensibles o restringidas, las organizaciones pueden minimizar el riesgo de que personas no autorizadas comprometan la seguridad o accedan a activos críticos. Los siguientes son ejemplos de controles físicos:</p>
<ul>
<li><strong>Vestíbulo de control de acceso:</strong> Un vestíbulo de control de acceso es un área pequeña y cerrada con dos puertas que crea una zona de amortiguación entre el entorno exterior y el área segura. Generalmente, requiere que los individuos pasen por múltiples pasos de autenticación (como presentar una tarjeta de acceso o someterse a una verificación biométrica) antes de ingresar al área segura.</li>
<li><strong>Cerraduras biométricas:</strong> Las cerraduras biométricas utilizan características físicas o de comportamiento únicas, como huellas dactilares, patrones de iris o reconocimiento facial, para conceder acceso. Estas cerraduras escanean y comparan los datos biométricos con plantillas almacenadas para verificar la identidad de la persona que intenta ingresar.</li>
<li><strong>Guardias/personal de seguridad:</strong> La contratación de guardias o personal de seguridad es una medida de control físico común. Actúan como un elemento disuasorio visible y pueden proporcionar intervención física y respuesta en caso de brechas de seguridad. Los guardias suelen estar estacionados en los puntos de entrada y sus responsabilidades incluyen la supervisión de sistemas de vigilancia, patrullaje y aplicación de protocolos de seguridad.</li>
<li><strong>Cercas de seguridad:</strong> Las barreras físicas, como las cercas de seguridad, se utilizan para disuadir el acceso no autorizado a instalaciones o áreas restringidas. Estas cercas suelen estar hechas de materiales resistentes como metal o alambre de alta resistencia y pueden estar equipadas con características adicionales, como alambre de púas o corrientes eléctricas, para mejorar la seguridad.</li>
<li><strong>Sistemas de vigilancia CCTV:</strong> Los sistemas de circuito cerrado de televisión (CCTV) utilizan cámaras para monitorear y registrar actividades en áreas específicas. A menudo, se colocan estratégicamente para proporcionar cobertura en puntos de entrada, pasillos, estacionamientos y otras áreas críticas. Los sistemas CCTV pueden ayudar a identificar brechas de seguridad, investigar incidentes y disuadir posibles amenazas.</li>
<li><strong>Mantraps:</strong> Los mantraps son áreas cerradas que permiten el paso de solo una persona a la vez. Generalmente, consisten en dos puertas o compuertas interconectadas. La primera puerta debe cerrarse y bloquearse antes de que la segunda se abra, asegurando que solo individuos autorizados puedan avanzar a través del área controlada.</li>
<li><strong>Barreras para vehículos:</strong> Estos controles físicos se utilizan para evitar que vehículos no autorizados accedan a áreas específicas. Las barreras para vehículos pueden incluir bolardos, puertas, pinchos para neumáticos o barreras hidráulicas que pueden elevarse o bajarse para controlar el acceso vehicular a una instalación.</li>
<li><strong>Sellos de seguridad a prueba de manipulación:</strong> Los sellos de seguridad a prueba de manipulación se utilizan para asegurar contenedores, equipos o áreas sensibles. Estos sellos están diseñados para mostrar señales visibles de manipulación o acceso no autorizado, como un sello roto o un cambio de color, indicando que alguien ha intentado acceder o manipular el artículo asegurado.</li>
<li><strong>Botones de pánico/Alarmas:</strong> Los botones de pánico o alarmas proporcionan un medio rápido y visible para alertar al personal de seguridad o a las autoridades en caso de una emergencia o una brecha de seguridad. Estos dispositivos pueden instalarse en varias ubicaciones dentro de una instalación y generalmente son de fácil acceso para empleados u ocupantes.</li>
</ul>
<p>Estos son solo algunos ejemplos de controles físicos utilizados con fines de seguridad. Dependiendo de los requisitos específicos y los riesgos de una instalación, pueden emplearse diferentes combinaciones de estos controles o medidas adicionales para garantizar una seguridad física adecuada.</p>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="recordatorio-1">RECORDATORIO<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-1-comptia#recordatorio-1" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al RECORDATORIO" title="Enlace directo al RECORDATORIO">​</a></h3>
<p>Los controles físicos se denominan "físicos" porque pueden tocarse.</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="tipos-de-control">Tipos de Control<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-1-comptia#tipos-de-control" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Tipos de Control" title="Enlace directo al Tipos de Control">​</a></h2>
<p>Los tipos de control son componentes esenciales de un sistema de gestión efectivo que ayudan a las organizaciones a alcanzar sus objetivos y garantizar el buen funcionamiento de los procesos. La siguiente lista define estos tipos de control, proporcionando un ejemplo para cada uno:</p>
<ul>
<li>
<p><strong>Controles preventivos:</strong> Estos controles están diseñados para evitar que ocurran problemas o riesgos en primer lugar. Se centran en eliminar o minimizar amenazas potenciales antes de que puedan causar daño. Ejemplos de controles preventivos incluyen la instalación de <strong>firewalls</strong> para evitar accesos no autorizados a redes informáticas mediante listas de control de acceso, programas de capacitación para empleados con el fin de educar al personal sobre procedimientos de seguridad y prevenir accidentes laborales, y controles de calidad en el proceso de manufactura para evitar defectos.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Controles disuasorios:</strong> Los controles disuasorios tienen como objetivo desalentar a las personas de participar en comportamientos o actividades no deseadas. Crean una percepción de riesgo o consecuencias negativas para disuadir a posibles infractores. Ejemplos de controles disuasorios incluyen <strong>cámaras de vigilancia</strong> en áreas públicas para disuadir actividades delictivas, letreros de advertencia que indican la presencia de un sistema de seguridad para desalentar a los ladrones, y el uso de <strong>contraseñas seguras</strong> y autenticación multifactor para evitar accesos no autorizados a cuentas en línea.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Controles de detección:</strong> Los controles de detección se implementan para identificar y detectar problemas o riesgos que ya han ocurrido. Ayudan a descubrir problemas y anomalías rápidamente para iniciar acciones correctivas. Ejemplos de controles de detección incluyen <strong>auditorías financieras</strong> regulares para identificar irregularidades contables o fraudes, y <strong>sistemas de Security Information and Event Management (SIEM)</strong> que recopilan y correlacionan datos de registros de múltiples fuentes, proporcionando una visión integral de las actividades de la red y permitiendo la detección de patrones o comportamientos sospechosos.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Controles correctivos:</strong> Los controles correctivos se implementan para abordar problemas o riesgos después de haber sido identificados. Su objetivo es rectificar la situación, mitigar el impacto y restaurar la normalidad. Ejemplos de controles correctivos incluyen la implementación de un <strong>sistema de respaldo y recuperación</strong> para restaurar datos después de una falla del sistema y la aplicación de <strong>parches de seguridad</strong> para corregir vulnerabilidades en el software.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Controles compensatorios:</strong> Los controles compensatorios son medidas alternativas implementadas cuando los controles primarios no son viables o suficientes. Ayudan a compensar las limitaciones o deficiencias de otros controles. Ejemplos de controles compensatorios incluyen requerir <strong>capas adicionales de aprobación</strong> para transacciones financieras en ausencia de sistemas automatizados de control, utilizar un <strong>método de autenticación secundario</strong> cuando el método principal falla o no está disponible, y aumentar las <strong>medidas de seguridad física</strong> cuando los controles técnicos están comprometidos.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Controles directivos:</strong> Los controles directivos implican proporcionar instrucciones o directrices específicas para garantizar el cumplimiento de políticas, procedimientos o regulaciones. Establecen un marco claro para que los empleados sigan. Ejemplos de controles directivos incluyen un <strong>código de conducta</strong> o normas éticas que describen el comportamiento aceptable dentro de una organización, los <strong>procedimientos operativos estándar (SOPs)</strong> que detallan instrucciones paso a paso para completar tareas, y los <strong>requisitos regulatorios</strong> que exigen procedimientos específicos de reporte para instituciones financieras.</p>
</li>
</ul>
<p>Estos tipos de control trabajan en conjunto para establecer un entorno de control integral que proteja los activos de la organización, promueva el cumplimiento normativo y permita una gestión de riesgos efectiva.</p>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="recordatorio-2">RECORDATORIO<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-1-comptia#recordatorio-2" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al RECORDATORIO" title="Enlace directo al RECORDATORIO">​</a></h3>
<p>Asegúrate de estudiar a fondo los controles <strong>preventivos, de detección, disuasorios y compensatorios</strong>.</p>
<h1>Resumen</h1>
<p>Este capítulo revisó las categorías de control que ayudan a mantener la seguridad y eficiencia dentro de las organizaciones. Aprendimos que los <strong>controles técnicos</strong> utilizan tecnología avanzada para proteger sistemas e información, los <strong>controles gerenciales</strong> establecen políticas y procedimientos para guiar y supervisar las operaciones, los <strong>controles operacionales</strong> aseguran que las actividades diarias se adhieran a los procesos establecidos, y los <strong>controles físicos</strong> implican medidas tangibles para proteger activos e instalaciones.</p>
<p>Todas estas categorías trabajan juntas para crear un marco de control integral, combinando protecciones tecnológicas, una gestión efectiva, operaciones optimizadas y medidas de seguridad física, promoviendo así un entorno organizacional seguro y bien gestionado.</p>
<p>Los conocimientos adquiridos en este capítulo te prepararán para responder cualquier pregunta relacionada con el <strong>Objetivo del Examen 1.1</strong> en tu certificación <strong>CompTIA Security+</strong>.</p>
<p>El próximo capítulo es <strong>Capítulo 2: Resumir conceptos fundamentales de seguridad</strong>.</p>
<h1>Objetivos del Examen 1.1</h1>
<p>Comparar y contrastar varios tipos de controles de seguridad.</p>
<ul>
<li>
<p><strong>Categorías de controles de seguridad:</strong></p>
<ul>
<li><strong>Controles técnicos:</strong> Medidas basadas en tecnología, como firewalls y cifrado.</li>
<li><strong>Controles gerenciales:</strong> Políticas, procedimientos y directrices para la gestión de la seguridad.</li>
<li><strong>Controles operacionales:</strong> Prácticas de seguridad diarias, como monitoreo y gestión de accesos.</li>
<li><strong>Controles físicos:</strong> Medidas para proteger activos físicos e instalaciones.</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><strong>Tipos de controles de seguridad:</strong></p>
<ul>
<li><strong>Controles preventivos:</strong> Diseñados para prevenir incidentes de seguridad.</li>
<li><strong>Controles disuasorios:</strong> Destinados a desalentar a posibles atacantes.</li>
<li><strong>Controles de detección:</strong> Enfocados en identificar y detectar incidentes de seguridad.</li>
<li><strong>Controles correctivos:</strong> Implementados después de un incidente para mitigar su impacto.</li>
<li><strong>Controles compensatorios:</strong> Medidas alternativas para suplir deficiencias en los controles primarios.</li>
<li><strong>Controles directivos:</strong> Políticas o regulaciones que proporcionan orientación específica.</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="preguntas-de-revisión-del-capítulo">Preguntas de Revisión del Capítulo<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-dominio-1-comptia#preguntas-de-revisi%C3%B3n-del-cap%C3%ADtulo" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Preguntas de Revisión del Capítulo" title="Enlace directo al Preguntas de Revisión del Capítulo">​</a></h2>
<div class="quiz-card"><div class="quiz-header"><h3 class="quiz-question">Una empresa tiene guardias en la entrada, guardias en la entrada de su edificio principal y un vestíbulo de control de acceso dentro del edificio. El acceso a la oficina donde residen los datos de la empresa está controlado mediante dos puertas adicionales que utilizan cerraduras RFID (identificación por radiofrecuencia). ¿Qué tipos de control está adoptando la empresa? (Selecciona DOS.)</h3></div><div class="options-list"><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">A</span><div class="option-text">Preventivo</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">B</span><div class="option-text">Disuasorio</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">C</span><div class="option-text">Correctivo</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">D</span><div class="option-text">Físico</div></div></div></div></div>
<div class="quiz-card"><div class="quiz-header"><h3 class="quiz-question">Uno de los servidores de archivos de una organización ha sufrido un ataque. El administrador de TI de la organización está buscando en los archivos de registro para entender qué sucedió. ¿Qué tipo de control está implementando al llevar a cabo la investigación?</h3></div><div class="options-list"><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">A</span><div class="option-text">Operacional</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">B</span><div class="option-text">Técnico</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">C</span><div class="option-text">De detección</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">D</span><div class="option-text">Operacional</div></div></div></div></div>
<div class="quiz-card"><div class="quiz-header"><h3 class="quiz-question">Durante una reunión mensual del equipo, un gerente de TI asigna al administrador de correo y al administrador de red la tarea de crear un procedimiento operativo estándar. ¿Qué tipo de control describe la tarea del administrador de correo y del administrador de red?</h3></div><div class="options-list"><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">A</span><div class="option-text">Directivo</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">B</span><div class="option-text">Gerencial</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">C</span><div class="option-text">Operacional</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">D</span><div class="option-text">Técnico</div></div></div></div></div>
<div class="quiz-card"><div class="quiz-header"><h3 class="quiz-question">¿Qué tipo de control se enfoca en eliminar o minimizar amenazas potenciales antes de que puedan causar daño?</h3></div><div class="options-list"><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">A</span><div class="option-text">Preventivo</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">B</span><div class="option-text">Compensatorio</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">C</span><div class="option-text">Compensatorio</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">D</span><div class="option-text">Correctivo</div></div></div></div></div>
<div class="quiz-card"><div class="quiz-header"><h3 class="quiz-question">Una organización ha recibido información de Microsoft indicando que se ha lanzado una actualización crítica para Windows 11. El equipo de ciberseguridad de la organización aplica inmediatamente esta última actualización en todos sus equipos con Windows 11. ¿Qué tipo de control han llevado a cabo?</h3></div><div class="options-list"><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">A</span><div class="option-text">Preventivo</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">B</span><div class="option-text">Compensatorio</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">C</span><div class="option-text">Disuasorio</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">D</span><div class="option-text">Correctivo</div></div></div></div></div>
<div class="quiz-card"><div class="quiz-header"><h3 class="quiz-question">Una organización sufrió un ataque de ransomware, donde uno de los controles técnicos fue comprometido. ¿Qué tipo de control debería implementar la empresa para prevenir una recurrencia?</h3></div><div class="options-list"><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">A</span><div class="option-text">Preventivo</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">B</span><div class="option-text">Compensatorio</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">C</span><div class="option-text">De detección</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">D</span><div class="option-text">Correctivo</div></div></div></div></div>
<div class="quiz-card"><div class="quiz-header"><h3 class="quiz-question">¿Cuáles de los siguientes controles físicos disuadirían a alguien de entrar en una cantera? (Selecciona DOS.)</h3></div><div class="options-list"><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">A</span><div class="option-text">Bolardos</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">B</span><div class="option-text">Guardias</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">C</span><div class="option-text">Barrera</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">D</span><div class="option-text">Señales</div></div></div></div></div>
<div class="quiz-card"><div class="quiz-header"><h3 class="quiz-question">Después de una auditoría de cumplimiento realizada por un tercero, se ha recomendado a una empresa incluir instrucciones adicionales en sus políticas de cumplimiento actuales. ¿Qué tipo de control describe MEJOR la acción recomendada?</h3></div><div class="options-list"><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">A</span><div class="option-text">Operacional</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">B</span><div class="option-text">Directivo</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">C</span><div class="option-text">Disuasorio</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">D</span><div class="option-text">Correctivo</div></div></div></div></div>
<div class="quiz-card"><div class="quiz-header"><h3 class="quiz-question">Un administrador de ciberseguridad ha decidido utilizar cifrado homomórfico para proteger los datos, permitiendo su lectura sin necesidad de descifrarlos. ¿Qué tipo de control describe MEJOR la acción realizada por el administrador de ciberseguridad?</h3></div><div class="options-list"><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">A</span><div class="option-text">Gerencial</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">B</span><div class="option-text">Técnico</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">C</span><div class="option-text">Operacional</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">D</span><div class="option-text">Físico</div></div></div></div></div>
<div class="quiz-card"><div class="quiz-header"><h3 class="quiz-question">Dentro del espectro de categorías de control, ¿cuál se encarga de establecer protocolos y directrices para mejorar la supervisión organizacional?</h3></div><div class="options-list"><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">A</span><div class="option-text">Técnico</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">B</span><div class="option-text">Gerencial</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">C</span><div class="option-text">Operacional</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">D</span><div class="option-text">Físico</div></div></div></div></div>
<div class="quiz-card"><div class="quiz-header"><h3 class="quiz-question">Un cliente disputa haber firmado un contrato digital. El proveedor del servicio necesita demostrar que la firma fue efectivamente del cliente y que no ha sido alterada. ¿En cuál de los siguientes conceptos de seguridad se basa el proveedor del servicio?</h3></div><div class="options-list"><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">A</span><div class="option-text">Autenticación</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">B</span><div class="option-text">Confidencialidad</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">C</span><div class="option-text">No repudio</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">D</span><div class="option-text">Control de acceso</div></div></div></div></div>
<div class="quiz-card"><div class="quiz-header"><h3 class="quiz-question">Carlos, un consultor de TI, asesora a una startup sobre las mejores prácticas de ciberseguridad. La empresa planea lanzar varios micrositios bajo diferentes subdominios. Buscan una solución rentable que garantice que los sitios sean validados por un tercero. ¿Qué tipo de certificado debería recomendar Carlos?</h3></div><div class="options-list"><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">A</span><div class="option-text">Un certificado auto-firmado separado para cada micrositio</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">B</span><div class="option-text">Un certificado individual de terceros para cada subdominio</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">C</span><div class="option-text">Un certificado wildcard de un tercero</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">D</span><div class="option-text">Un certificado EV emitido por una CA interna</div></div></div></div></div>
<div class="quiz-card"><div class="quiz-header"><h3 class="quiz-question">Una empresa quiere asegurarse de que los incidentes de seguridad sean detectados y abordados lo más rápido posible por el personal de turno. ¿Cuál de los siguientes controles operacionales de seguridad sería MEJOR para este propósito?</h3></div><div class="options-list"><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">A</span><div class="option-text">Implementar un Sistema de Prevención de Intrusiones en la Red (NIPS)</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">B</span><div class="option-text">Establecer un Centro de Operaciones de Seguridad (SOC) 24/7</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">C</span><div class="option-text">Crear una política de seguridad a nivel empresarial</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">D</span><div class="option-text">Implementar cifrado de datos de extremo a extremo</div></div></div></div></div>
<div class="quiz-card"><div class="quiz-header"><h3 class="quiz-question">Durante una revisión rutinaria, el departamento de TI descubrió que varios empleados habían dejado sus computadoras encendidas y sin supervisión durante la hora del almuerzo. ¿Qué control operacional de seguridad puede mitigar el riesgo asociado con este comportamiento?</h3></div><div class="options-list"><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">A</span><div class="option-text">Implementar autenticación biométrica</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">B</span><div class="option-text">Aplicar una política estricta de contraseñas</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">C</span><div class="option-text">Configurar un bloqueo automático de pantalla tras inactividad</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">D</span><div class="option-text">Implementar una práctica segura de codificación</div></div></div></div></div>
<div class="quiz-card"><div class="quiz-header"><h3 class="quiz-question">Una galería de arte quiere implementar una solución de seguridad para detectar movimiento en un patio abierto con esculturas. Este espacio tiene condiciones de temperatura variables, lo que podría causar falsas alarmas en algunas tecnologías de detección de movimiento. ¿Qué tipo de sensor sería el MÁS adecuado para garantizar una detección de movimiento consistente en estas condiciones?</h3></div><div class="options-list"><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">A</span><div class="option-text">Sensores de imagen térmica</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">B</span><div class="option-text">Alfombras sensibles a la presión</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">C</span><div class="option-text">Detectores ultrasónicos</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">D</span><div class="option-text">Detectores de movimiento por microondas</div></div></div></div></div>
<div class="quiz-card"><div class="quiz-header"><h3 class="quiz-question">El principal control de seguridad de una empresa para acceder a salas de servidores seguras es un escáner biométrico de huellas dactilares. Sin embargo, el escáner ocasionalmente falla en condiciones de alta humedad. El equipo de seguridad está considerando una solución alternativa para conceder acceso cuando falle el método primario. ¿Cuál de las siguientes opciones sería el control compensatorio MÁS apropiado?</h3></div><div class="options-list"><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">A</span><div class="option-text">Implementar un sistema de autenticación basado en tokens de seguridad</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">B</span><div class="option-text">Colocar guardias de seguridad en la entrada principal</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">C</span><div class="option-text">Instalar cámaras de seguridad dentro de la sala de servidores</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">D</span><div class="option-text">Realizar auditorías periódicas en la sala de servidores</div></div></div></div></div>
<div class="quiz-card"><div class="quiz-header"><h3 class="quiz-question">Una institución financiera quiere asegurarse de que los clientes estén informados sobre las políticas del banco en cuanto al uso de su información personal. ¿Cuál de los siguientes controles de seguridad comunicaría MEJOR esta información a los clientes?</h3></div><div class="options-list"><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">A</span><div class="option-text">Implementar cifrado de extremo a extremo en transacciones en línea</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">B</span><div class="option-text">Publicar una política de privacidad en el sitio web del banco</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">C</span><div class="option-text">Realizar una capacitación anual de concienciación en ciberseguridad para empleados</div></div></div><div class="option-item"><div class="option-content"><span class="option-letter">D</span><div class="option-text">Usar autenticación multifactor para la banca en línea</div></div></div></div></div>
]]></content:encoded>
            <category>comptia</category>
            <category>certificaciones</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[CompTIA Security+ SY0-701]]></title>
            <link>https://LeCipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-prefacio-comptia</link>
            <guid>https://LeCipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-prefacio-comptia</guid>
            <pubDate>Mon, 10 Feb 2025 04:08:42 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Prefacio]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="prefacio">Prefacio<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-prefacio-comptia#prefacio" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Prefacio" title="Enlace directo al Prefacio">​</a></h2>
<p>En el mundo en constante evolución de la seguridad de la información, la certificación CompTIA Security+ se erige como un referente de competencia en ciberseguridad que dota a los profesionales de las habilidades necesarias para asegurar una red y gestionar riesgos de manera efectiva. Esta guía, diseñada para el último examen CompTIA Security+ SY0-701, es un recurso integral para dominar el examen. Este nuevo manual de estudio, escrito por Ian Neil, uno de los mejores formadores de Security+ en el mundo, y publicado por Packt Publishing, está específicamente desarrollado para el examen 701 y cubre los cinco dominios críticos de la nueva prueba:</p>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="1-conceptos-generales-de-seguridad">1. Conceptos Generales de Seguridad<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-prefacio-comptia#1-conceptos-generales-de-seguridad" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al 1. Conceptos Generales de Seguridad" title="Enlace directo al 1. Conceptos Generales de Seguridad">​</a></h3>
<p>Este dominio cubre varios tipos de controles de seguridad, incluyendo aspectos técnicos, de gestión, operacionales y físicos.</p>
<ul>
<li><strong>Capítulo 1:</strong> Comparar y contrastar varios tipos de controles de seguridad, ofrece una visión general de diferentes categorías (técnicos, de gestión, operacionales, físicos) y tipos (preventivos, disuasorios, de detección, correctivos, compensatorios, directivos) de controles de seguridad.</li>
<li><strong>Capítulo 2:</strong> Resumir conceptos fundamentales de seguridad, introduce conceptos clave como la tríada CIA, no repudio, AAA, análisis de brechas, zero trust, seguridad física y tecnología de engaño y disrupción.</li>
<li><strong>Capítulo 3:</strong> Explicar la importancia de los procesos de gestión del cambio y su impacto en la seguridad, abarca la importancia de la gestión del cambio en seguridad, cubriendo procesos empresariales, implicaciones técnicas, documentación y control de versiones.</li>
<li><strong>Capítulo 4:</strong> Explicar la importancia del uso de soluciones criptográficas adecuadas, detalla el uso de soluciones criptográficas como PKI, niveles de cifrado, herramientas, ofuscación, hashing, firmas digitales y certificados.</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="2-amenazas-vulnerabilidades-y-mitigaciones">2. Amenazas, Vulnerabilidades y Mitigaciones<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-prefacio-comptia#2-amenazas-vulnerabilidades-y-mitigaciones" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al 2. Amenazas, Vulnerabilidades y Mitigaciones" title="Enlace directo al 2. Amenazas, Vulnerabilidades y Mitigaciones">​</a></h3>
<p>Este dominio cubre actores de amenaza comunes, sus motivaciones y varios vectores de amenaza, además de la comprensión de distintos tipos de vulnerabilidades.</p>
<ul>
<li><strong>Capítulo 5:</strong> Comparar y contrastar actores de amenaza comunes y sus motivaciones, examina varios actores de amenaza (estado-nación, atacante sin experiencia, hacktivista, etc.) y sus motivaciones, como exfiltración de datos, espionaje y disrupción de servicios.</li>
<li><strong>Capítulo 6:</strong> Explicar vectores de amenaza comunes y superficies de ataque, explora diferentes vectores de amenaza y superficies de ataque, incluyendo amenazas basadas en mensajes, imágenes, archivos y vectores humanos.</li>
<li><strong>Capítulo 7:</strong> Explicar varios tipos de vulnerabilidades, analiza una gama de vulnerabilidades en aplicaciones, sistemas operativos, hardware, nube y más.</li>
<li><strong>Capítulo 8:</strong> Dado un escenario, analizar indicadores de actividad maliciosa, describe cómo identificar indicadores de actividades maliciosas como ataques de malware, ataques físicos y ataques en red.</li>
<li><strong>Capítulo 9:</strong> Explicar el propósito de las técnicas de mitigación utilizadas para asegurar la empresa, detalla diversas técnicas de mitigación como segmentación, cifrado, monitoreo y endurecimiento de sistemas.</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="3-arquitectura-de-seguridad">3. Arquitectura de Seguridad<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-prefacio-comptia#3-arquitectura-de-seguridad" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al 3. Arquitectura de Seguridad" title="Enlace directo al 3. Arquitectura de Seguridad">​</a></h3>
<p>Este dominio cubre las implicaciones de seguridad de diferentes modelos de arquitectura, incluyendo nube, serverless, microservicios e infraestructura de red.</p>
<ul>
<li><strong>Capítulo 10:</strong> Comparar y contrastar las implicaciones de seguridad de diferentes modelos de arquitectura, compara las implicaciones de seguridad en distintos modelos como la nube, IaC, serverless, microservicios e infraestructura de red.</li>
<li><strong>Capítulo 11:</strong> Dado un escenario, aplicar principios de seguridad para proteger la infraestructura empresarial, se enfoca en la aplicación de principios de seguridad en diferentes escenarios de infraestructura, incluyendo ubicación de dispositivos, zonas de seguridad y dispositivos de red.</li>
<li><strong>Capítulo 12:</strong> Comparar y contrastar conceptos y estrategias para proteger datos, analiza estrategias y conceptos para la protección de datos, incluyendo tipos de datos, clasificaciones y métodos de seguridad.</li>
<li><strong>Capítulo 13:</strong> Explicar la importancia de la resiliencia y recuperación en la arquitectura de seguridad, destaca la importancia de la resiliencia y la recuperación, cubriendo alta disponibilidad, consideraciones del sitio, pruebas, copias de seguridad y gestión de energía.</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="4-operaciones-de-seguridad">4. Operaciones de Seguridad<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-prefacio-comptia#4-operaciones-de-seguridad" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al 4. Operaciones de Seguridad" title="Enlace directo al 4. Operaciones de Seguridad">​</a></h3>
<p>Este dominio cubre técnicas de seguridad comunes para recursos informáticos, la gestión de hardware, software y activos de datos, así como la gestión de vulnerabilidades y la supervisión de alertas de seguridad.</p>
<ul>
<li><strong>Capítulo 14:</strong> Dado un escenario, aplicar técnicas de seguridad comunes a los recursos informáticos, cubre la protección de recursos informáticos mediante configuraciones seguras, endurecimiento de sistemas, seguridad inalámbrica y seguridad en aplicaciones.</li>
<li><strong>Capítulo 15:</strong> Explicar las implicaciones de seguridad de una correcta gestión de hardware, software y activos de datos, analiza la gestión de activos en seguridad, enfocándose en adquisición, monitoreo y eliminación.</li>
<li><strong>Capítulo 16:</strong> Explicar diversas actividades asociadas con la gestión de vulnerabilidades, detalla actividades en la gestión de vulnerabilidades, incluyendo métodos de identificación, análisis, respuesta e informes.</li>
<li><strong>Capítulo 17:</strong> Explicar conceptos y herramientas de monitoreo y alerta de seguridad, explora conceptos y herramientas como SCAP, SIEM, antivirus y DLP.</li>
<li><strong>Capítulo 18:</strong> Dado un escenario, modificar capacidades empresariales para mejorar la seguridad, se enfoca en la modificación de capacidades de seguridad usando herramientas y estrategias como firewalls, IDS/IPS, filtros web y protocolos seguros.</li>
<li><strong>Capítulo 19:</strong> Dado un escenario, implementar y mantener la gestión de identidad y acceso, aborda la implementación y mantenimiento de gestión de identidad y acceso, incluyendo autenticación multifactor y conceptos de contraseñas.</li>
<li><strong>Capítulo 20:</strong> Explicar la importancia de la automatización y orquestación en las operaciones seguras, destaca el papel de la automatización y la orquestación en las operaciones de seguridad, discutiendo casos de uso, beneficios y otras consideraciones.</li>
<li><strong>Capítulo 21:</strong> Explicar actividades adecuadas de respuesta a incidentes, detalla los procesos y actividades de respuesta a incidentes, incluyendo preparación, análisis, contención y recuperación.</li>
<li><strong>Capítulo 22:</strong> Dado un escenario, utilizar fuentes de datos para respaldar una investigación, analiza el uso de diversas fuentes de datos como registros y reportes automatizados para apoyar investigaciones de seguridad.</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="5-gestión-y-supervisión-de-programas-de-seguridad">5. Gestión y Supervisión de Programas de Seguridad<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-prefacio-comptia#5-gesti%C3%B3n-y-supervisi%C3%B3n-de-programas-de-seguridad" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al 5. Gestión y Supervisión de Programas de Seguridad" title="Enlace directo al 5. Gestión y Supervisión de Programas de Seguridad">​</a></h3>
<p>Este dominio cubre los diversos elementos de una gobernanza de seguridad efectiva, gestión de riesgos, evaluación de riesgos de terceros, cumplimiento, auditorías y prácticas de concienciación en seguridad.</p>
<ul>
<li><strong>Capítulo 23:</strong> Resumir elementos de una gobernanza de seguridad efectiva, incluye directrices, políticas, estándares y procedimientos.</li>
<li><strong>Capítulo 24:</strong> Explicar elementos del proceso de gestión de riesgos, abarca identificación, evaluación, análisis y estrategias de gestión de riesgos.</li>
<li><strong>Capítulo 25:</strong> Explicar los procesos asociados con la evaluación y gestión de riesgos de terceros, explora evaluación de proveedores, selección y monitoreo.</li>
<li><strong>Capítulo 26:</strong> Resumir elementos de cumplimiento efectivo en seguridad, abarca informes, monitoreo, privacidad e implicaciones legales.</li>
<li><strong>Capítulo 27:</strong> Explicar tipos y propósitos de auditorías y evaluaciones, incluye auditorías de certificación, internas, externas y pruebas de penetración.</li>
<li><strong>Capítulo 28:</strong> Dado un escenario, implementar prácticas de concienciación en seguridad, abarca phishing, reconocimiento de comportamientos anómalos y orientación a usuarios.</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="detalles-del-examen-comptia-security-sy0-701">Detalles del Examen CompTIA Security+ SY0-701<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-prefacio-comptia#detalles-del-examen-comptia-security-sy0-701" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Detalles del Examen CompTIA Security+ SY0-701" title="Enlace directo al Detalles del Examen CompTIA Security+ SY0-701">​</a></h2>
<p>La práctica en línea que viene gratis con este libro ofrece las mismas preguntas y respuestas que están disponibles aquí y más.</p>
<ul>
<li><strong>Formato</strong>: Opción múltiple, respuesta múltiple y basado en desempeño</li>
<li><strong>Tipo</strong>: Associate</li>
<li><strong>Método de entrega</strong>: Centro de pruebas o examen supervisado en línea</li>
<li><strong>Tiempo</strong>: 90 minutos para completar el examen</li>
<li><strong>Costo</strong>: $349</li>
<li><strong>Idioma</strong>: Disponible en inglés y japonés</li>
</ul>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="esquema-del-contenido">Esquema del Contenido<a href="https://lecipher.github.io/RepoMaestria/blog/md-prefacio-comptia#esquema-del-contenido" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Esquema del Contenido" title="Enlace directo al Esquema del Contenido">​</a></h3>
<p>El examen de certificación CompTIA Security+ verificará que el candidato exitoso posee los conocimientos y habilidades requeridos para:</p>
<ul>
<li>Evaluar la postura de seguridad de un entorno empresarial y recomendar e implementar soluciones de seguridad adecuadas</li>
<li>Monitorear y proteger entornos híbridos, incluyendo nube, dispositivos móviles e IoT</li>
<li>Operar con conocimiento de las leyes y políticas aplicables, incluyendo principios de gobernanza, riesgo y cumplimiento</li>
<li>Identificar, analizar y responder a eventos e incidentes de seguridad</li>
</ul>
<p>La siguiente tabla enumera los dominios evaluados en este examen y el porcentaje de representación de cada uno:</p>
<ol>
<li><strong>Conceptos Generales de Seguridad</strong> (12%)</li>
<li><strong>Amenazas, Vulnerabilidades y Mitigaciones</strong> (22%)</li>
<li><strong>Arquitectura de Seguridad</strong> (18%)</li>
<li><strong>Operaciones de Seguridad</strong> (28%)</li>
<li><strong>Gestión y Supervisión de Programas de Seguridad</strong> (20%)</li>
</ol>]]></content:encoded>
            <category>comptia</category>
            <category>certificaciones</category>
        </item>
    </channel>
</rss>